沃尔特•施洛料集
目录
1973年：破烂换钱	1
1976年：回忆本杰明・格雷厄姆与《证券分析》7
1985年：真材实料	12
1989年：《杰出投资者文摘》访谈	34
1993年t哥伦比亚大学商学院演讲	109
1994年：股市赚钱要诀	122
1996年：我们为何如此投资	124
1998年：华尔街65年	128
2003年：功成身退	144
2004年：大道至简，就买便宜的	149
2008年t经验	164
2008年：超级投资者	171
2008年：视频访谈文字记录	179
沃尔特•施洛斯业绩与标普指数亏损情况比较
虫虹	麻普hi•敵	WJS有像谷伙人	WJS合tk人公司	与指数之差
I95C	7,5	5.1	6.8	-2 4
1957	-10.5	-4.7	-4.7	5.8
1958	42. 1	42.1	54.6	0
1959	12.7	17.5	23.3	4・8	—
1900	-1.G	1	9.3	8.6 
1961	26.4	21.6	28.8	-4.8
1962	-10.2	8.3	11. 1	1&5
1963	23.3	15.1	20.1	感2 ――
IM4	16.5	17.1	22.8	0.6
1965	13.)	26.8	35.7	13. 7	—
1966	-10.4	0.5	0.7	10.9
1967	26.8	25.8	34.4	-1
1968	10.6	26.6	35.5	16
1969	-7.6	T	-9	-1.5
1970	2.4	-8.2	-8.2	-10.6
197)	14.9	25.5	28.3	10.6
1972	19.8	11.6	15.5	-8.2
1973	^14.8	7	8	6.8
1974	-26. a	Y2	-6.2	20.4
1975	36.9	42.7	52.2	5,8
1976	22.4	29.4	39.2	7
1977	-8.6	25.8	34.4	34. 4
1978	7	36.6	48.8	29.6
1979	17.6	29.8	39.7	12.2
1980	32.1	23.3	31.1	-&8
1981	-6.7	18.4	24.5	25.1
1982	20.2	24.1	32.1	3.9
1983	22.8	38.4	51.2	15.6
1984	4.1	6.3	8.4	2 2
1985	30	19.5	25	-10.5
1986	18.5	11.9	15.9	Y.6
1987	9. 1	20.2	26.9	11.1
1988	15.6	29.8	39.7	14
1989	29.1	2.2	2.9	-26,9
1990	-3.4	-12.8	-12.8	T.4
1991	29.1	31.1	37.3	2
1992	4.6	9.2	12.3	4.6
1993	9	20.2	26.9	】1.2
1994	3.8	11.4	15.2	7.6
1995	34.3	21.2	28.3	-111
1996	22.9	・ 16.6	22.1	
1997	30.8	22.6	30.1	-8.2
1998	33.4	-4.4	-5.9	-37.8
1999	25.7	23.5	29.8	-2.2
2000	-16.2	28	37.3	44,2
2001	-11.7	-11.8	14. 75	23,5
2002	-23.4	5.7	7.6	29. 1
	80	788	5456	
	10%	15%	20%	

xnlsr卅
/ n
■*4
*・7.|-而】 m* )話加心
9.s.




























































1973年：破烂换钱
1973年《福布斯》杂志"基金管理人” (The Money Men)专栏釆W
沃尔特•施洛斯说："我们找的是净资产高，股价低的股票• ”
在形形色色的股市参与者中，57岁的沃尔特•施洛斯 可以说是个捡破烂的。大多数分析师关心盈利増长、管理层 等因素，他却不怎么关心这些，他只对便宜的股票感兴趣。
沃尔特-施洛斯曾跟随格雷厄姆学习，后来在格雷厄姆 的公司工作。读过本杰明・格雷厄姆的著作的人都知道，便 宜的股票未必是股价低的。5美元的股票不一定便宜，50美 元的股票不一定贵。在他们看来，便宜是指相对公司的资产 或公司持续经营创造的价值来说便宜。
1955年，本•格雷厄姆退休后，施洛斯开始自己管理 基金。在他管理基金的早期，施洛斯曾寻找他所谓的“价格 低于营运资金的股票”，也就是在扣除所有负债和优先股后， 每股股价低于每股包含的营运资金。实实在在的工厂和设备 都是白送的，没有比这样的股票再便宜的了。
“早在20世纪三四十年代，简便洗衣机公司(Easy Washing Machine)和金刚石 T 汽车公司(Diamond T Motor) 等许多股票的价格都低于营运资金的价值。"他告诉我们，
1 1973年8月15日，《福布斯》杂志"基金管理人"(The Money Men)专 栏.该专栏介绍过的基金管理人还包括法伦•巴菲特(Warren Buffett).约翰•亲 夫(John Neff)等.
“那时候，如果价格低于营运资金的股票消失了，我们就知 道股市太高了e ”
“过去这15年，根本找不到低于营运资金的股票，但 是有些相当好的公司，股价还不到净资产的三分之一，也确 实值得关注。”
“净资产？ ”我们向道，“重要的不是盈利吗？” “盈 利当然重要，”他回答道，“问題是，首先，盈利不稳定• 其次，就算你把我利预测得很准，别人给的市盈率可能会发 生变化。我觉得看净资产我更踏实、更放心。”
“关于净资产有两个方面，我认为按照当前的数字来看, 净资产被低估了。例如，共和钢铁公司(Republic Steel)的 每股净资产是65美元。玫认为，要重建一个这样的钢铁厂， 每股130美元都不够。现在除了日本人开废钢厂，美国没 人会进入钢铁生意。再拿水泥来说，除非出现革命性的新工 艺，新公司不会进入这个行业。”
“这种时候这些公司和行业名誉扫地，人们都避之唯恐 不及。一方面，这些公司需要投入大量资本，另一方面，它 们又赚不了多少钱，市场只盯着盈利，不赚钱的公司谁都看 不上。”施洛斯继续说道：“如果买入由于各种原因遇到人 们抛弃，受到打压的公司，只要情况稍有好转，在杠杆效应 的作用下就能赚很多。以马凯特水泥(Marquette Cement) 为例，它的股价过去在50美元以上，现在每股净资产是28 美元，今年它的股价大约是每股净资产的四分之一。大家都 认为建筑业需要大地水泥。这个行业不赚钱，没人愿意开水 泥厂。过去几年，马凯特的盈利状况都不理想，如果它的盈 
利能力稍微有些起色，我觉得能达到每股1.50美元，在正 常的市场中值15美元。另外，欧元对美元贬值20%，欧洲 人可能会大举收购。"
“再举个例子，基斯通联合工业公司(Keystone Consolidated),这是一家钢铁公司，过去的盈利状况相当 不惜。它的每股净资产是49美元，去年有人推荐在25美 元买入，现在股价是14美元。这家公司目前陷入了困境， 它在公开市场购买废金属在熔炉里冶炼，但是日本人把废金 风市场炒高了。这也是一家股价不到净资产三分之一的公司。 它已经停止分红一年了。有人可能会要约收购。也许从24 跌到14说明不了什么，莱维兹家具(Levitz Furniture) 也下跌了啊。但是，莱维兹和这两家公司不一样，它没有净 资产的支撑，有的只是盈利预期。"
“我说的这种公司，不但买入价是打折的，而且大多数 还会在你等待估值修复的过程中分红。一个是利息7. 5%的 债券，到期之前保证支付7.5%的利息，一个是股息5%的 股票，有机会从14美元涨到35美元，你选哪个？"
我们问道：“前提是这样的公司能东山再起，要是一蹶 不振了呢？”
“从历史来看，许多陷入困境的公司最后都走出来了， 大部分都好转了，不能因为一时的衰退就说一切都完了。” 施洛斯最得意的一笔投资是买入奄奄一息的波士顿-普 罗维登斯铁路(Boston & Providence Railroad). “它是 历史上破产时间最长的铁路公司。'‘施洛斯不无得意地说。 他起初以96美元的价格买入它的保息股(guaranteed stock),并且一路买入，直到涨到240美元。”
“开始时，老纽黑文铁路(New Haven Railroad)为原 始租赁担保支付每股5美元，但是纽黑文1933年左右破 产了。1946年，它摆脱了破产困境，60年代初再次破产。 后来，纽黑文并入了宾州中央运输公司(Penn Central). 我当时想太好了，或许到出头之日了，可后来宾州中央运输 公司也破产了，看来是没戏了。”
“但是宾州中央看上了波士顿-普罗维登斯铁路的土地, 要得到土地，必须从股东手里买。于是，他们付给了股东每 股110美元。去年，出售马萨诸塞州的地产，股东又获得 了每股277美元。波士顿-普罗维登斯铁路在罗得岛州 (Rhode Island)还有一些地，不知道能卖多少。"
施洛斯和他的合伙人持有1, 800多股波士顿-普罗维 登斯铁路，他们获得了 50万美元。
寻找廉价股票的人都会禁不住被铁路公司的股票吸引， 在铁路公司中，普遍存在净资产和市值差距巨大的现象。这 里也有陷阱。施洛斯在密尔沃基铁路(Milwaukee Road)上 就损失惨重。本•海涅變(Ben Heineman)的西北工业公司 (Northwest Industries)声称要用自己公司的股票，以每 股80美元以上的价格收购密尔沃基铁路。施洛斯信以为真: “我以每股50美元买入，以为它可以涨到80美元。当时 是1969年，市场下跌，这笔交易没成。还真得留个心眼， 不能别人说什么就是什么。'‘
施洛斯现在有看好的股票吗？他不愿透露自己持有哪 些股票，但是他说：“我给你举个例子，告诉你我会买什么 样的股票。哈德森纸浆公司(HudsonPulp)的流通盘很小， 别的不说，它在佛罗里达州有30万英亩林地，每英亩值 250美元，分摊在毎股上是60美元，现在的股价是25美 元左右，但是它的利润一直上不去，公司20多年了还是老 样子，也许公司的管理层能退位让贤。"2
“这样的公司不难找。”他说，“多年来，我结交了一 些理念相同的朋友。你们《福布斯》不是有个叫“瘦死的骆 驼”(Loaded Laggards)的专栏吗？专门搜罗遭遇大跌、价 格低于净资产价值的股票。'‘
不需要施乐(Xerox)这样的牛股
施洛斯承认，像他这样捡便宜货，抓不住施乐那样的牛 股，也不会买莱维兹家具(Levitz)这样的股票。“我只是 希望每年增长15%到20%,我的平均业绩是17知利润差 不多了，我就落袋为安。我认为，有些人真是不亏钱心里就 难受。反之，在投资上保持理智的人会做得不错。”
现在的市场理智吗？
"实事求是地说，我不知道如何评价市场，但是有些股 票值得关注。买入低迷的股票其实有三条后路；1)盈利改
1 1978年，乔治亚太平洋公司(Georgia-Pacific Corp)以每股39美元左右收购
了哈德森纸浆公司.
善，股价上涨：2)收购方介入，购买公司控制权；3)公司 自己要约回购。
以劳恩思坦公司(Lowenstein)为例.今年，它的股价 是16美元，每股红利90美分，股息率是5.5%。它的每 股净资产是43美元。再看底特律国民公司(National Detroit Corp.),它控股底特律国民银行(National Bank of Detroit) o今年，它的毎股净资产是60美元，股价是41美 元。这是家好公司，可能比我持有的一些公司要好。我买的 公司都是低迷的，都有问题，不敢说哪个公司一定能成功， 但是如果买入15或20个这样的公司……”
沃尔特•施洛斯管理的资金规模不大，但始终保持着穏 定的业绩。他管理的资金只有400万美元左右。他告诉我 们，17年来，他每年的平均收益率是17%。400万美元的 规模，17%的收益大约是税前70万美元左右。有这样的收 益率，还用抓施乐这样的大牛股吗？
1976年：回忆本杰明•格雷厄姆与《证券分析》
1976年沃尔特-施洛斯俄文繡怀格馆厄婿
本•格街厄姆是一个有独创精神的人，也是一个思路清 晰的人.他恪守道德准则，为人谦和、不摆架子。他是一个 特立独行的人。我作为一名证券分析师为他工作了将近10 年。
重新阅读《证券分析》(Security Analysis)第一版的 序言时，我再次被格笛厄姆的见解所折服.书中说：“我们 关心的主要是概念、方法、标准、原则，最主要的是要用逻 辑严密的思维方式。我们不是为了理论而理论，而是追求在 实践中体现理论的价值.我们有意识地避免树立过于苛刻而 难以遵循的准则，也避免提出过于麻烦而不值得釆用的具体 方法。"
《证券分析》把该说的都说了，就看分析师和投资者能 不能把格雷厄姆的理念付诸实践了.
早在1935年,我在勒布-罗德斯公司(Loeb Rhoades» 当时叫Carl M. Loeb & Co.)工作时，我问公司的一个合 伙人阿曼德•埃普夫(Armand Erpf),怎么才能进入“统计 部门”，他给了我一个很好的建议。在当时，也许今天也一 样，晋升的最佳途径是给公司带来生意。如果你的亲朋好友 很有钱，你能给公司带来佣金收入。那时，证券分析处于初 期阶段，更重要的是你认识谁，不是你知道多少，没有关系， 寸步难行。言归正传,埃普夫先生告诉我有一本新书叫做《证 券分析》(Security Analysis),是一个叫本•格雷厄姆的 人刚写的。他说只要把这本书读通了，别的书都不用看了.
我在纽约证券交易所研究院(New York Stock Exchange Institute),也就是现在的纽约金融学院(New York Institute of Finance),参加了格雷厄姆讲的高级证券分 析课。
格雷厄姆讲课讲得很好，他充满热情、逻辑严谨。格雷 厄姆的讲课方式很不一般。他经常以低估的证券为例，例如， 鲍尔温机车(Baldwin Locomotive)的破产债券。他论证基 于资产和预期盈利能力，新证券会值多少钱，并将其与债券 的价格比较。许多聪明的华尔街从业人员都听过他的课，例 如，高盛的格斯•利維(Gus Levy)，他后来成为全国数一 数二的套利者。我经常想，那些听格雷厄姆讲课的人，买入 他所说的证券一定赚了不少。
格雷厄姆慷慨地分享自己的思想和时间，特别提携年轻 人。1945年，在我即将退伍的时候，他给了我证券分析师 这份工作，改变了我的一生。我知道他还韧助过我们这行里 的许多人。
在格雷厄姆的追悼会上，和格雷厄姆一起撰写《证券分 析》的戴维・多徳(Dave Dodd)讲述了他如何参与到这本 书的写作。
事情大概是这样，别人请格雷厄姆在哥伦比亚大学讲投 资课，他同意了，但条件是在他讲课时要有人做笔记.年轻 的讲师戴维•多徳自告奋勇，在格爾厄姆每次讲课时，详细 记亲讲课内容.格街厄姆以这些笔记为基础撰写了《证券分 析》。蔵维说这本书是格雷厄姆写的，但是格雷厄姆坚持要 将戴维作为台著者署名。
后来多德教授成了非常成功的投资者，还当了格雷厄始 -纽曼(Graham-Newman)公司的董事，格雷厄姆-纽曼是格 雷厄姆在1935年与杰罗姆•纽曼(Jerome Ne*man)合伙 成立的投资基金。
在投资领域，不受投资产生的情绪影項而头脑清醒地思 考很不容易。恐惧和贪婪'都会影响人的判断力。格雷厄姆其 实不是非常热衷赚钱，和许多人相比，他受情绪的影响较少，
格雷厄姆在大萧条中遭到了重创，所以他希望投资那些 有下跌保护的品种。实现这一目标的最佳途径是制定一些原 则，制定一些只要严格遵循就能减少亏损几率的原则。
有一个例子可以很好地说明这一点。有一天，我恰好在 格雷厄姉的办公室，他接到一个电话，电话那边说已经买入 了公务员保险公司(Government Employees Insurance Co.) (即现在的GEICO) 50%的股份。他转过身来对我说：“沃 尔特，要是这笔投资达不到预期，我们可以随时清算公司， 把本钱收回来。”
后来，GEICO的表现远远超出了格雷厄姆的想象，但他 买的时候不是因为这个才买的。俗话说，“买的时候就把钱 赚了"，格雷厄姆在这方面是行家。
格雷厄姆-纽曼遵循格雷厄姆定下的原则，这只基金做 得风生水起。与今天的基金公司相比，它规模很小。1946年 1月31 0,它的净资产总额是330万美元。
格雷厄姆强调的站保护预期利润，把风险降到最低。如 果你能找到1947-1956年间的《穆迪投资手册》(Moody's Investment Manuals)(你会发现格簡厄姆-纽曼的持股很有 意思。它们大部分是鲜为人知的小公司，但是从数字上看很 便宜。阅读格雷厄姆-纽曼截止1946年1月的年报可以学 到很多东西。年报中说，公司的整体投资策略有两方面。
一是基于细致的分析确定内在价值，买入价格低于内在 价值的证券，特别是要买入价格低于消算价值的证券。
二是进行套利和对冲操作.
在格雷厄姆撰写1951年第三版《证券分析》时，我给 他提供了建议。在附录中，有一篇关于特殊情况的文章，这 篇文章最早发表在1946年的《分析师期刊》(The Analysts Journal).文章中格雷厄姆讲了一个关于风险回报率的数学 公式，37年后这个公式仍然行之有效。
1949年，《聪明的投资者》出版了。这本书是给外行 写的，但它主要讲的是证券分析，提升了证券分析行业的知 名度.这本书的第四版修订版仍在发行。
有一天，我发现了一只当时价格非常便宜的股票，卢肯 斯钢铁(Lukens Steel).我们买入了一些，并准备继续买 入。
当时，格雷厄姆和一个人出去吃午饭，这个人一只接一 只不停地向格雷厄姆推荐蓝筹股。吃完饭，他问格雷厄姆看 好什么股票，格雷厄姆说我们买了些卢肯斯钢铁。
我估计当天这个人就买入了大最卢肯斯，把股价抬高r, 超出了我们的买入区间。格雷厄姆告诉了我这件事，我觉得 他是出于礼貌，而且也没想到他的话那么有分鱼.
他做事总是很简单。他写道，不管做什么投资决策，证 券分析师只用算数，也许再用一点代数，就足够了。
格带厄姆是一个有修养、爱好广泛的人，他没像别人那 样在投资领域投入大机粘力。他喜欢尝试新思想。20世纪 30年代末，格雷厄姆开始推广他的常平仓理论 (ever-normal granary theory),还写了一本叫做《存储与 稳定》(Storage and Stability)的书，主张使用某些大宗 商品和金属来支撩货币。他的想法冇道理，当时棉花每穂6 分钱，其他原材料价格也很低，他的提议值得关注。尽管他 的朋友伯纳德•巴鲁克(Bernard Baruch)支持他，但是格 雷厄姆没有足够的影响力说服国会接受他的提议。格笛厄姆 的想法或许能帮助农民并降低通胀的威胁.
我认为《证券分析》是格雷厄姆一生之中最杰出的成就。
本杰明•格雷厄姆是最早为证券分析正名的人。我能认 识他，深感荣幸。
1985年：真材实料
《巴伯仝国商业w金駐*抿＞
s Natienal Business and Financial Weekly)
	S'.SK M.《林(Kathryn M. Welling)
19S5年2月25日
为什么沃尔特-旅洛斯是伟大的投资者？
沃尔持•遂洛斯不浮华、不据办公室政治、不疯狂交易、 不訂坐=有效市埒理论？开玩笑！
本•埸雷厄蛰的理念不管什么有效市场，嚥钱也不管什 会有效市均°从1956年成立以来，沃尔特就一直给合伙人 帯来/定的收艾，
沃尔特J.施洛斯合伙人公司(Walter J. Schloss Associates)只有沃尔特和他的儿子埃德温两人。沃尔特是 如何年复一年取得这样的成绩的呢？凭的是坚守格雷厄姆 提出的价值浅堑建念，芹根据当前市场情况进行变通。没什 么复杂的，不搞债券、期权、谁懂的混合证券。在哥伦比亚 商学浣(Columbia Business School)最新一期的杂志中， 同为格富厄畳门徒的沃伦•巴菲特(Warren Buffett)发表 了一篇文章，让人们认识了沃尔特.此前，他一直默歌无闻。
看到了沃尔特杰出的业绩，我们上周电话采访了他。我 们的问岌主要是他现在如何投资，投资霧些股票。在交谈中, 我们觉得沃尔特是个谦虚和善的人。请阅读下文，查看采访 内容。
Q：能不能先讲讲你是怎么入行的？
A：我就简单说几句。我自己觉得这段经历很有意思，别人 倒未必感兴趣。
Q：说来听听。
A：我是1934年到华尔街的。我刚高中毕业，当时是大萧 条，家里缺钱。我喜欢华尔街，不知道为什么。不过，我母 亲的朋友都说她不该让我来华尔街，她们说:“过不了几年， 华尔街就没了。'’从这话就可以看出当时人们的心理。
Q：你的第一份工作是什么？
A；我在勒布-罗德斯公司(Loeb Rhoades),那时叫卡尔M. 勒布公司(Carl M. Loeb & Co.)当职员。我在纽约证券交 易所研究院(New York Stock Exchange Institute)的夜 校学习过。本•格雷厄姆在那讲课，我一下子就被他的观点 迷住了。很多聪明的华尔街人士都去听他的课。格雷厄姆在 课堂上经常用真实的股票举例。他以破产的鲍尔温机车 (Baldwin Locomotive)为例。他会让大家看债券的价格有 多低，再告诉大家新证券会值多少钱。在破产证券和发行前 债券之间的套利就是从这时候开始的。听课的人用格雷厄姆 的点子赚了不少钱，格雷厄姆似乎也不在意。他有点像个思 想家。总之，我觉得他讲的有道理，虽然那时我没钱投资。 Q：这么说，你听格雷厄姆的课是因为想学些东西？
A：是的。在格雷厄姆写关于股市的书时，我记得我在其中 一章给他提过建议。后来战争爆发，我入伍了。我还在服役 
时，他给我写了一封信，说：“你能回来为我工作吗？ ”给 他做证券分析的人辞职了，要回去为自己的父亲工作。于是， 我就在1946年1月2日进入格雷厄姆-纽曼公司为 本・格雷厄姆工作。
Q：你连具体的日期都记得？
A：这对我来说是一段宝贵的经历。那时候，除了老板，大 家赚得都不多，但是我喜欢在那工作。格雷厄姆写了一本书， 《聪明的投资者》(The Intelligent Investor),借此机会' 我把这本书推荐给大家。对于普通投资者来说，市面上的书 多如牛毛，讲什么的都有，但是格雷厄姆的这本书真的非常 有用，特别是对于投资普通股来说，尤其有帮助。如果投资 理念不正确，可能会走上弯路。我认为任何要投资的人，无 论钱多钱少，真的都应该了解这种投资方法。
Q：这算是广告吗？
A；不是广告。这本书是哈珀与罗出版公司(Harper & Row) 出版的，现在还能买到，最后一版是1974年发行的，格雷 厄姆是1976年去世的。书中关于普通股的论述没有过时， 还是一样站得住脚。
Q：好吧，你进了格雷厄姆的公司，后来呢？
A：关于格雷厄姆，非常有意思。我觉得他就像一只被低估 的股票，要我说的话，人们说：“哦，本•格雷厄姆啊，他 很聪明。”然后，他们该干什么就干什么去了，摆弄电脑什 么的，或者什么流行追什么，把格雷厄姆抛到脑后了。他们 会说：“哦，我们喜欢低估的股票。'‘但是却不买。或者他 
们会说：“说得有道理，但是在有效市场里没什么用。”或 者类似这样的话。我当时就非常认同格雷厄姆的理念。
Q：你在格雷厄姆-纽曼具体做什么工作？
A：后来，沃伦•巴菲特也来到了格雷厄姆的公司。格雷厄 姆坚信要分散投资，买入大量证券，限制风险。他在大萧条 中遭受了巨大损失，不想重蹈覆辙。总的来说，我们的做法 是买入价格低于营运资金的公司，以营运资金的三分之二买 入，等到股价上涨到等于每股营运资金，我们的投资就赚了 50%,按照这种投资方法，公司的平均收益是每年20%,是 非常赚钱的，只要有这样的股票。当然，到了 50年代，这 样的股票越来越难找。金刚石T汽车公司(Diamond T Motor)、简便洗衣机公司(Easy Washing Machine).股价 低于营运资金的那些公司都消失了。
Q；也就是说，这些公司要么被并购了，要么清算了，你们 作为股东则获得了价值？
A：大部分是这样。它们大多是二线公司，都不是最好的。 大众一般会忽视它们，因为它们一点也不性感，没有成长性， 总是麻烦缠身。买这些公司是自找麻烦，但是这些公司很便 宜。当然，要是买得太便宜，也可能打水漂，因此要谨慎一 些。不过，人都是买涨不买跌。
Q：确实如此。
A：总的来说，这是逆向投资的理念，人们其实就喜欢追涨， 什么好买什么。要赚钱必须花些时间。不能说“哦.我要买 这个股票，因为它名字好"或者说“我的朋友告诉我买这只 股票"e买股票也是做生意，和其他生意一样。
Q：能给我们举个例子吗？
A:格雷厄姆第一次买入公务员保险公司(Government Employees Insurance Co.),也就是 GEICO 的时候，我正 好在他的办公室。巴菲特现在拥有这只股票三分之一的股份。 Q：这是格雷厄姆很漂亮的一笔投资。
A：没错。碰巧的是，当时我正在格雷厄姆的办公室，律师 打来电话说：“50%的股份买好了。"格雷厄姆买入50%的 股份大概花了 75万美元。他对我说：“沃尔特，要是这笔 投资达不到预期，我们随时可以清算公司，把本钱收回来。" 格雷厄姆当时并不考虑这只股票的成长潜力，他只是以便宜 的价格买入一家保险公司。
Q；他关心的是可能亏多少，对吗？
A：对.格雷厄姆追求的理念是下跌保护，可以说，我就是 这么做的，我总是想着怎么不亏钱。
Q：难道有人想亏钱吗？
A：这行有个诀窍，就是限制住亏损，然后只要有几只股票 表现很好，复利就会带来很好的业绩。
Q：是不是还得知道哪些便宜的股票不会变得更便宜？
A,我不太会选时，其实我根本不考虑这个，我觉得这样要 轻松很多。别人问我：“你觉得市场接下来会怎么走？ ”我 总是说：“不清楚，我也不知道。”
Q：这么说，选时不重要吗？
A：时机这个问题……所有人都想抓住正确的时机，大家都 玩的游戏，我就不跟者摻和。如果你买的是价值，可能会买
得太早，我就是这样，要是跌到更低了，就继续买入。必须 对自己做的事有信心。
Q：股票下跌的时候，这么做要有勇气。
A：干这行必须有耐心。不过，你能拿上五年的股票，券商 都不怎么感兴趣。
Q：你什么时候卖出？
A：我觉得很容易出现这种情况，“这股票涨了 50% T,卖 了吧。”我在买入一只股票时，心里想好了大概要在什么价 位卖出。不过，如果一只股票，你拿了五年，我们的平均持 股时间是四年，情况日渐好转，你的卖出价可能随之改变。
it浩斯挑选的股票
CPC inti	卜•件风险冇限...所以买入.
Crown Zellerbach	严格地说不W便H，倡扯很有价值.
Northeist Industries	掐体来说还髭好公而11还会冇別的交易机会.
Northwestern Steel & Wire	它确实问（S很多，何且地大人了.
Potlatch	木材的价值比股票的市值為多（.
Stauffer Chemical	股权分故使其成为收购目标.
Texaco	不可能以现在的市債重建•个.
Union Carbide	很有价（ft的•只股票.它制"•均灾难.
Western Pacific Industries	没什么卖出的理巾•我不会因为已经嫌了不少就卖出.
Xerox	有大且现金流.
Q：能举个例子吗？
A：我们有一只股票，是我在很长时间以前买的，是14年 前,它叫西太平洋工业（Western Pacific Industries） o 这家公司问题太多了，它拥有铁路等资产。它停滞不前，当 时在6美元左右可以随便买。不过，似乎没人愿意要。后
来，1974年，它收购了维德路特(Veeder-Root),情况就 好转了，股票屡创新高。1979年，现金分红23美元，这 部分分红是资本返还。几天前，它的股价是112美元。它 不分红，但是有大把的利润，所以我就一直军着。管理层干 得不错，没什么卖出的理由，我不会因为已经赚了不少就卖 出.
Q：这只股票值多少钱？
Ai我觉得比现在的市值要高，所以我会继续拿着，不过， 这算是例外，不是普遍情况。
Q：你是什么时候成立自己的公司的？
A： 1955年，格雷厄姆说他要退休了，他要去加州，我觉得 他有些厌倦了。我想如果格雷厄姆退休了，我可以自己单干. 于是，我找来了 19个合伙人，他们每人出了 5,000美元。 有一个人出了 1万美元。
Q：就这么多？
A：我们筹集了 10万美元。现在看，可能觉得资金量少得 可怜。现在的人会说：“没有1000万，我就不开合伙人公 司。”大家信任我，我们就开业了。其实，一切都是从这开 始的。我喜欢低调。我是说，这次的采访……我不知道该不 该接受你们的采访。
Q：我们不会说你的坏话。
A：不过，总的来说，我喜欢我的工作，喜欢和我儿子一起 工作，我们乐在其中。我觉得我的工作有意义。我不想找来 许多家財万贯的人，给他们打理资产。这些富人不需要我， 他们可以自己来或者雇别人。我们基金里的合伙人都是和我 们一样的普通人，他们需要帮助。
Q：你买卖股票为合伙人带来了很高的回报。
A：我是一个被动投资者。有的人非常激进，他们的做法是 收购公司。我们只是买入股票，股价到了我们认为合理的水 平就卖出，然后再买别的。格雷厄姆在他的书里写道：“买 股票要像买菜一样买，不能像买香水那么买。"买股票就要 买得值。
Qt这话说的很实在。
A：就是从价值出发。我特意远离每天行情的波动，我的办 公室没有报价机。
Q：真的？
A：真没有。我可以在报纸上看到股价，附近有个办公室， 我可以去那看股价。总的来说，我尽量远离市场的情绪。市 场是个情绪很强烈的地方，很容易激发恐惧和贪婪……它能 诱发人性中的各种缺陷。做判断是非常难的，对我们来说， 知道什么时候卖出，做出卖出的决定是最难的。现在买入股 票也越来越难了.可以说，沃伦•巴菲特没帮什么忙。他是 我的好朋友，但是价值投资现在谁都知道了，己经非常流行 了。现在许多人不只是嘴上说说，也开始实践价值投资，所 以越来越难了。
Q：更难找到没被发现的价值了？
A：没错。所有人都在寻找价值，追逐价值的钱很多。
Q?你们在哪里寻找价值？
Ai价格低于营运资金的股票已经没了。当然了，资金规模 很大，你也不会买太小的公司，因为买不到足够的最，而且 许多小公司控股权很集中。
Q：那你们买什么呢？
A.我们的投资组合里有一只股票是施多福化学(Stauffer Chemical).我在几个月前买入这只股票时，有人说：“你 怎么能买这种公司的股票呢？农药生意非常糟糕……"我说: “是啊，但是这家公司多年来业绩都不错。它现在陷入了困 境，但是……”
Q：然后切斯伯勒(Chesebrough)出现了？
A：这只股票涨了一点，我注意到它当时的股价是21美元 左右。后来，这家公司突然宣布要以28美元出售。现在， 你说它是值21还是28?
Q：请你告诉我们吧。
A：市场说它只值21美元，因为它盈利不太好。它的分红 不错。显然，它的价值要更高。股权分散使其成为收购目标. 我觉得管理层也知道，所以决定达成这项收购。重要的是， 如果没有收购，施多福也是家好公司，几年后，它的表现也 会令人满意。只不过这次碰巧，很快就达到了预期。
Q：你是多少钱买的？
A：我估计平均成本是19美元左右。可惜这笔投资是短期 收益，我们一般都是获得长期收益。
Qt你还是要实现这笔短期收益，对吗？
A：是的，这个我得和我儿子商量一下。他可能会说：“别 卖。”我发现有时候你说再等等，事情往往不是朝着自己想
的方向发展。我们占仓位段大的股票应该是西北工业 (Northwest Industries).它决定要分配孤星钢铁(Lone Star Steel)的时候，我非常高兴，毎股能得到50美元, 事情很顺利，股价上涨到60多英元。突然间，这笔交易吹 r,现在股价是53美元。不过，这家公司整体来说还是好 公司，而且我觉得还会有别的交易机会。
Qi所以你没卖也不后悔？
A：我们可以在60英元时卖出这只股県，获得资本收益， 燃后离开。我们当时想，这笔收购还没完，等到收购完成吧， 结果我们失算了.有时候人是聪明反被聪明误。不过，这就 是平均法则，交易流产很正常。
Q：你的西北工业是多少钱买的？
A：我想想，可能是两三年以前买的。我估计平均成本大概 是40美元。赚得不算多，但从40涨到60也不错了。 Q：你们现在管理多少资产？
A.大约4500万美元。
Q：船小好调头，对吗？
A：我以前从没想过能管这么多钱。你说我管的钱少，本•格 雷厄姆当年在格雷厄姆-纽曼也就管理500万美元：他成立 纽曼和格雷厄姆(Newman & Graham)合伙人公司时筹集的 资金是1000万美元。1953年左右，他写信给合伙人说： “我们的钱太多了，用不完，请拿回去一些。”有意思的是， 4500万在今天看只是小菜一碟。
我从来没想钱多钱少，就是复利积累，钱就越来越多，赚的 钱不断再投进去。如果你活得长，最后就会有很多钱！
Q：现在你冇多少只股栗？
A:大约100只.这么多股票，有些照顾不过来。实际上, 我们在毎只股票上投入的资金不一样。有的股票很看好，比 如西北工业，我们会投入大屋资金。有的股票可能只买一点, 先下水，找找感觉.股票没买到手里就不会太关注。另外, 我们卖出是分批卖出。有时候，刚卖一些股价就跌了，我们 就停下了。
Q：你是说你们就拿着不卖吗？
A.有些时候，在一定的情况中，我们根本不卖。这样手里 的股票不知不觉就多了，而且我持有这些股票也很放心.还 有这种情况:我们买了一只股票，觉得很值，后来涨了很多， 我们也更看好了,我们对这只股票更熟悉了，可能会注意到 它有一些优点是以前没发现的。
Q：这么多年你是否改进了格雷厄姆的投资方法？
A：开始时我只买低于营运资金的股票。我记得我买的第一 只股票是福恩斯兄弟手套(Fownes Brothers Gloves) ° 1946 年，它刚发行时的价格是8、9美元左右，净资产是2美 元.经过许多年的发展，这家公司的规模大了，我买的时候 它的营运资金是每股6、7美元，股价是3美元。这种情 况很正常，公司一般不会在净资产远高于发行价时上市。
Q：能不能先讲讲什么是低于营运资金的股票？
A：假设一家公司的流动资产是1000万美元，流动负债是 300万美元，那么营运资金就是700万美元。假设有200 万美元的长期负债，减去长期负债，调整后的营运资金就是 500万美元。假设有10万股，则每股营运资金就是50美 元。如果现在的股价是30美元，那就值得关注了.
Q：这样的股票一定有这样那样的问题。
A：可能是它们做的生意不好，例如，生产马鞭的公司。那 怎么办？那么多钱都投进去了。克利夫兰精纺(Cleveland Worsted Mills)就属于这种情况。
Q：克利夫兰什么？
A：克利夫兰精纺。它当时遇到了严重的困难，但是它有很 多现金。我直接联系了这家公司。他们说；“我们有很多选 择，可以收购别的公司，可以清算，可以寻求收购，也可以 继续做以前的生意。”管理层也有大量股票，他们是不会摺 挑子的。
Q：关键是股东能分享到资产吗？
A：有人在这方面犯过严重的错误，所以说，不能把所有的 钱都放在一只股票上。不过，克利夫兰精纺的管理层确实拥 有大量股票，我觉得他们应该会清算，他们确实也这么做了. 这算是特殊情况。大多数公司不会淸算。克利夫兰精纺的生 意太糟糕了，他们做的是对的。公司不总是以股东利益为重， 这一点必须记住。一般来说，管理层只顾自己。具体要看董 事会的情况。在选择公司时，最好和好人站在一起。公司的 管理层不一定要多聪明，他们不必是世界上最聪明的人，但 一定要诚实。
Q：那么沃尔特，你现在怎么寻找有投资价值的股票？
A:我们关注净资产，我们把标准降低了一些，因为净资产 有好的方面，也有不好的方面。我们査看公司的历史情况， 再看现在的情况，了解公司多年来的发展。
Q：关于净资产有哪些好的和不好的方面？
A：净资产是公司的总资产减去总负债，也就是普通股对应 的资产.当然了，许多公司的大量资产都投到了厂房和设备 上。工厂是新还是旧？以我们持有的一家公司为例，我觉得 这只股票很有价值，但真不知道什么时候能涨起来。
Q：好吧，请讲。
A：这只股票叫波特拉奇(Potlatch),是西海岸的一家林业 公司。它平淡无奇，但是有大量林木。我觉得那些木材的价 值比股票的市值髙多了。这方面的东西要从数据里寻找，看 看公司在厂房上追加了多少资金等。在有些人看来，这只股 票有个问题，管理层持有大约40%的股票。很多人说：“我 不想买，这个公司不可能被收购。”但从另一方面来说，公 司做得好，对管理层有好处，这关系到他们的切身利益。
Q：有道理。
A：不要只看净资产。你可以研究一下你觉得公司能卖多少 钱。就算公司没有出售的打算，也可以这么看。你花钱买入 公司值不值？再说这样一家公司，它不是价格低于净资产的, 但是我觉得非常有投资价值。这家公司是历史悠久的谷物加 工公司 CPC 国际(Corn Products Refining Co., CPC International),你听说过四季宝花生落(Skippy peanut butter)、 万岁牌玉米油(Mazola)和米勒通心粉 (Mueller* s spaghetti)吗？
Q：从没听过。
A：这些都是非常不错的消费品。总的来说，我喜欢消费股， 问题是如今这类股票太贵。人们都发现了它们的价值，所以 要便宜买入就难了。CPC这只股票算不上很便宜，但是它很 有价值。它的每股净资产大概是27美元，每股盈利是4美 元。它的股价是40美元，分红是2. 20美元，市盈率是10 倍。现在不可能按这个价格重建一个CPCo这门生意非常稳 定，不会有太大变化，但是有什么向下的风险呢？
Q：请讲。
A：这只股票可以说从来没涨过，要是不卖的话，可能会亏 损10%,看起来风险有限。当然了，这家公司也有问题，它 在拉美做生意，但是它的产品确实很好，于是我就买了，将 来错不了。
Q：能涨到多少？
A：我定在60或者55,大概就是这个范围。关键是买这只 股票就当是把钱存在这了。
Q：为什么说是存钱？
A：要是市场非常低迷，我可能会说：“CPC这只股不太值 得买。”如果市场上的股票便宜，我们会买更有后劲，或者 说更有潜力的股票。从现在的行情来看，股票不是很便宜， 也不算贵，价格在合理的范围，向下的风险比较高。CPC向 下的风险可能不太大，所以我持有这只股票比较放心。如果 市场崩盘了，我们可能会把它卖出去，如果价格差不多的话， 然后买入大幅下跌的股票。
Q：例如？
Ai施多棉化学(Siauffor Chumicnl)就跌了不少，例仲:前 这只股県是30关元，它跌到了 1H英元,这算屈大M 我们的平均成本姑19美元，我们没抄到底，個是和28 M 元相比也不樹了.大多数人不会关注山只般杲,大部分人制 的是盈利和盈利潜力.我们不这么干・我们是个小作圳，底 么干，对手是人脉广泛、消息灵通的大型券仰j分析师•他们 获得的站完全合法的俏息，他们会去工厂调研,向竟争対手 了解情况，这非常耗费时冋，但大型机构有这个实力.
Q：你只是分析公讪的财报吗？
A.姑，基本上是这样。要是我们能做到，就算一下公司依 多钱，心里有个数，如果觉得价格合适就会投资•卖出当熱 是最难的了，多高算向呢？把股舞卖了以后，回过头来再看 可能会后悔，这样的現我遇到过很多次。我们在10美元或 11美元左右买了浪琴-咏雅华手表(Longines-Wittnauer Watch),涨到20美元时，我觉得价格不错了，结果这家伙 涨到了 200美元。	•
Q：哦。
A：我曾经在9美元买过克拉克石油(ClarkOil),在27美 元卖出，后来它涨到了 260美元。你看，这么巨大的涨幅， 让我给错过了 I我觉得100%. 200%的利润就相当不错了， 当时也不知道这些股票后来能涨那么多.
Q：这种暴涨是在牛市出现的吧？
A：没错，是在68年或72年的牛市，那种行情对我们不 利。有些股票一涨起来就一飞冲天，我根本没买这种股票.
生活就是这样，我们不和别人学。我们做自己的事，做自己 做得来的事，埃德温和我的投资风格是适合我们自己的。
Q：怎么知道什么时候卖出？
A;这个最难。拿克拉克石油来说，27美元的时候已经涨了 两倍。它的资产是在中西部的一些加油站，它的汽油价格比 一般的加油站便宜一些。它从一个加油站起家，后来发展到 3,400个。公司控股股东年事己高，他打算怎么办呢？那些 大公司想降价就可以降价，而且过去在石油行业赚钱的普遍 是生产商，不是冶炼商。我就给卖了，后来的情况，刚才己 经说了。
Q：你怎么看现在的石油行业？
A：现在大型石油公司的价值显然高于价格。比如说，德士 古(Texaco)肯定不止每股35或36美元。人们觉得“这 公司不会被收购”，所以不愿意出更高的价钱，但是它的股 息是3美元，而且有大蛰资产。人们担忧将来的油价走向。 总之，人们不买这只股票的理由太多了。但是，买入这只股 票，在持有等待的时候有不错的收益率。它还是一家大公司， 不可能以现在的市值重建一个。
Q:你打算涨到多少时卖出？
A：如果德士古涨到45美元，你会怎么办？涨到45美元， 赚了不少了，涨了 10个点。一旦涨到这个价位，你就会开 始想它现在这个价格是有原因的，你就开始自圆其说了。这 就是为什么卖出比买入难多了。
Q：沃尔特，现在市场上还有什么值得买的？
A:我都和你说了，就这些！
Q：就这些？
A：我蛍得市场上的股票不是很便宜，值得买入的不太多。 不过，我手里的股票会继续拿着。我再告诉你一个我觉得有 价值的股票 泽勒巴赫皇冠(Crown Zellerbach)。
Q：股价34美元左右，泽勒巴赫皇冠严格地说不算便宜。
A：但是它有价值。簡姆斯•戈德史密斯(JimmyGoldsmith) 对这只股票感兴趣。公司制定了毒丸计划，想把他拒之门外。 0：它的净资产是多少？
A：每股净资产是34美元左右，但我觉得那么多木材储量 就值大概每股100美元。
Q：你认为詹姆斯•戈德史密斯会得手吗？
A：说真的，我不知道，他可能不会，因为公司给他设置了 障碍。但是，总体来讲，这些公司都有大量资产。
Q：能再举几个例子吗？
A：我们更愿意买入，不能说是“重工业”的股票，但可以 说是所在行业陷入困境的股票。西北工业-孤星钢铁 (Northwest Industries—Lone Star Steel),这家公司曾 经很赚钱，现在似乎没人愿意要了。这家公司是相当不错的， 它所在的行业不怎么样。我们愿意买入这样的股票，而不是 蒸蒸日上的，我也不愿意买电脑等行业的股票，这些公司我 看不懂。这样的公司很多，它们的名字都差不多，电脑天地 (ComputerLand)什么的。
Q：你认为高科技行业里没有便宜的股票吗？
A：我不憧高科技行业，我相信那些股价跌下来的公司里可 能有值得买入的，不过我真不知道，所以还是不碰。
Q：你还买了什么股票？
A：我们有一只股票经历了许多问题，在这只股票上可能赚 不到钱了。这只股票是西北钢线材(Northwestern Steel & Wire)。西北钢线材的净资产很高，多年来，它的业绩一直 不错，但是现在陷入了困境。我不知道它能不能走出来，也 许会有些好转。
Q：它有什么问题？
A：我觉得多年来工人和管理层都有问题。工人总是要求提 高工资，管理层就同意给他们涨，然后再把成本转嫁到消费 者头上。现在，它难以和日本公司竞争。我同意里根政府的 许多政策，但是我希望它能强制提髙日本进口商品的关税。 我敢说这样一来，日本人肯定马上就允许我们的产品进入日 本。我对这么多年来日本人从美国人手里得到那么多有些恼 火。我觉得基础工业对美国来说不可或缺。
Q：你认为西北钢线材的希望大吗？
A；不知道。这只股票跌得很惨了。工人们知道他们卖力工 作对自己有好处。公司在工厂上投入了大量资本，所有人应 该都希望成功。不过，我真的觉得第三世界国家搞不公平竞 争。
Q：所以你不会再买西北钢线材了吧？
A：不会了，我们现在什么都没买。我们持有的西北钢线材 也没赚钱。它确实问题很多，真是问题太大了。另一方面, 我也确实认为它很有价值，也许钢铁行业会出现更多并购。 Q：你觉得西北钢线材值多少钱？	•
A：比现在的市值要高。有许多难以估用的因素。这家公司 不会被消算，它会继续经营，只能靜观其变。要是早知道它 会有这么多问题，我当初可能根本不会买！
Q：你还有什么别的股票？
A：我们还有一些施乐(Xerox)o现在，施乐已经涨了点了。 施乐陷入了困境，但是它有大量:现金流。我们还有联合碳化 物(Union Carbide).这些公司都拥有大量资产,它们都陷 入了困境。它们怎么才能摆脱困境？我不知道。人们似乎不 喜欢在公司陷入困境的时候买入。拿联合礙化物来说，这是 一只有价值的股票，但是它在博帕尔(Bhopal)制造了一场 灾难。"在投资时偶尔会遇到这样的事。你买入了一只股票， 然后突然发生了很糟糕的事情，股价因此遭到打击，但是这 样的事情不会从根本上改变估值，改变的只是人们对它的看 法。
Q：施乐已经病得很久了。
A：现在回过头来看，管理层或许不应该收购克拉姆和福斯 特(Crum & Forster).他们可能觉得这样可以提升公司的 稳定性。收购的问题在于，如果买方是大公司，它付出的价 格会远高于价值。如果你是被收购方，那当然好了。如果你 是收购方，花大价钱收购会导致后面出现很多问题°价格太
，1984年12月，美国联合碳化物(Union Carbide)下厲的联合碳化物(印度) 有限公司(UCIL)位于博帕尔的农药厂发生氤化物泄湃，导致约8000人死亡, 50多万人伤残，该事件是史上最严囂的工业灾难之一.1989年，联合碳化物 支付4.7亿奨元诉讼赔僧歓。19B4年，该公司市值为100亿美元. 
低，谁都不愿意把自己卖出去。收购方必须有足够的把握确 信自己的收购物有所值。我不看好进行收购的公司，我喜欢 站在另一边，也就是买被收购的公司。
Q：你为什么认为施乐有投资价值？
A：它是一只高科技股,我其实不该买•它的股息是3美元， 分红相当不错，公司也是知名公司。它有大量现金流，我不 知道公司打算怎么利用这笔现金，他们过去做过蠢事，但愿 他们将来不会。
Q：所以说你投这只股票是因为对它有些信心，是吗？
A：是的。我其实不该因为相信而买入一只股票，问题是和 过去相比，现在没多少便宜的股票。
Q：持有现金不就行了吗？
A：我们从来不这么做。我们总是满仓投资。这可能好，也 可能不好，是心理原因。和持币等待相比，我觉得满仓投资 更踏实。
Q：能再说一只股票吗？
A：刚才都说得差不多了。我们还持有佛罗里达东岸工业
(Florida East Coast Industries) <,
Q：这个没说过！
A：我们买的价格比现在的价格低很多，所以我不推荐任何 人现在买入佛罗里达东岸工业。这家公司在佛罗里达有大量 土地。这只股票我会一直拿着，因为我觉得它的投资价值在 那摆着呢，但是我不知道会拿到什么时候，而且如果发展不 顺利，也会有风险，可能会大跌。
Q：这家公司会把这些土地卖出去吗？
A：这是早晚的事，它不应该就把这些土地放那放着，这不 会给股东带来任何回报或分红。这家公司还有一条非常赚钱 的铁路，将来我们应该得到股东应得的好处，虽然这条铁路 是圣乔造纸(St. Joe Paper)控制的，不过我也可能搞错 了。所以，我会持有这只股票，但是不推荐别人买入。
Q：现在的价格是多少？
A： 40左右。
Q：你是多少钱买的？
A：我最后一批买入是6美元左右。我们买的确实很便宜。 我喜欢分散投资，而且我没有任何房地产公司的股票。
Q：沃尔特，你投资过期权什么的吗？
A：从来没买过期权，也不能说从来没买过，买过一次。当 时我觉得市场非常低迷，买了一个指数期权。后来，我决定 再也不做这样的事了。我不做空，不搞期货，我觉得这些衍 生品对券商可能有好处，对我们没什么好处。
Q：你也不用资产组合里的股票卖期权吧？
A；没错，因为这样我会被困住，如果股市上涨，我就动弹 不了了。我喜欢能灵活掌控。我觉得期权这东西很分心。生 活吗，要有些节制。
Q：我们感觉你认为市场今年会不温不火，对吗？
A：我不知道市场会怎样。以前格雷厄姆有这么个理论，他 说市场上要是找不到低于营运资金的股票了，股市的估值就 太高了。
Q：为什么这么说？
A：因为从历史来看，在没有低于营运资金的股票时，股市 就会崩盘。这个理论一直很管用，但到了 1960年左右，那 时没有低于营运资金的股票了，股市还是继续上涨，这个理 论就失效了。简单说，我觉得要是在市场上找不到太多有投 资价值的股票，股市的估值就不便宜了。要是股市估值便宜, 有投资价值的股票会遍地都是。另一方面，现在的市场估值 也不算高。要是市场高估得厉害，我不会持有任何股票。
Q：但是你刚才说，你从来不持有现金。
A：过去从来没这么做过，凡事总有第一次。我的意思是， 要是市场真疯了，我只能说必须卖掉，股价己经涨到天上了， 施乐己经涨到125 了。这么多年还没遇到这种情况，我也 没理由认为会出现这种情况。我们只是埋头找便宜的股票， 就是现在比以前更难了。
Q： “价值”投资者越来越多了？	.
A：说起来有些可怕，这么多人在学本•格雷厄姆的投资方 法，这么多人宣扬他的理念。这可能说明了一个问题，人们 是怎么说《时代》、《商业周刊》的封面来着？要小心……” Q：不用担心，沃尔特，你没事的。
1989年，《杰出投资者文摘》访谈
第一部分
《杰出投依者文摘〉(Outstanding Investor Digest) 1989年3月6日刊
二战前，沃尔特-施洛斯参加了本-格雷厄姆讲授的金 融课程.1946年，他进入格雷厄姆-纽曼(Graham-Newman) 工作。1955年，他自立门户，成立了沃尔特J.施洛斯合 伙人公司。1973年，他的儿子埃德温开始协助他工作。
沃伦•巴菲特(Warren Buffett)曾在《赫尔墨斯》
(Hermes)杂志上发表过一篇文章《格雷厄姆和多德村的超 级投资者》(Super-Investors of Graham and Doddsville), 施洛斯是巴菲特所说的超级投资者之一.施洛斯父子取得的 .收益遥遥领先指数。在33年的时间里(截止1988年12
月31日)，沃尔特J.施洛斯合伙人公司投资股票取得了 21. 6%的年复合收益率，而标普500指数同期的年复合收 益率为9. 8%0
这是一家只有施洛斯父子二人的公司，没有雇佣任何员 工，他们仅在特锥迪-布朗尼公司(Tweedy, Browne)租用 一间狭小的办公室。在关于施洛斯的珍藏资料中，有一封巴 菲特写的信，这封信是1976年希尔顿黑德岛(HiltonHead) 聚会之前，巴菲特写给他的朋友们的。
沃伦E.巴菲特1440基威特大厦 内布拉斯加州奥马哈68131 1976年2月3日 致参加希尔顿黑德岛活动的朋友们，
亲爱的朋友们，
一般来说，如果你收到一封来自乔•格辔兹(Joe Glutz)的妻子、合伙 人蚁秘书的信，开头富道“当伝了，乔不好意思亲自吿诉你，但是我想你希望 知道……”，这表示芥“枪对着写侑人的头，吿诉他不要抬头看，老实地把邮 件发出去。
我与这封信可不是别人遅的。
今天、我收到了沃尔特J.施洛斯合伙人公旬1975年的年报，其中附有 沃尔特离开格13厄姆-纽曼(Grahan-Newman)后20年的业绩记录。你可能还 记得.我是1954年进入格饵厄您-纽曼工作的・1955年，沃尔特离开了。接 « 1956年，格雷厄姆•纽受停业了。这些事情之间有什么联系吗？我可没这 么说啊.
言归正传，只凭一本每月股票手册，主旻通过和我交往而形成的老练的投 资风格，在特雄迪-布朗尼(Tweedy, Browne)的衣帽间安了一张办公桌，他 的合伙人和埃利斯岛(Ellis Island)的居民人数差不多，沃尔特一头扎到了 与标普指数的比赛中。
下一页附上了他每年的业绩，我还计算了他的复合收益率.总收益率和有 限合伙人收益率存在差别是因为作为总合伙人，他收取利洵的25%作为阱用. 对于这种老派、便于计算的收舟方式，你们中的许多人井不陌生.
沃尔特的业绩有5年是下跌的，而标普指数有7年是下跌的.他在下跌 年份的表现优于标普，这不仅表明他能够穿越牛能，更表明他特别擅长应对熊 市.或许大家可以在周五收宥本•格雷厄姆做客《毎周华尔街〉(fall Street Week)节目.至于我吗，我现在就要去买些哈编森俄浆纸业(Hudson Pulp & Paper).
此致，
沃伦
许多人排队等待成为施洛斯父子的有限合伙人，他们可 以自由选择客户。这种情况在商业上很少见，特别是在投资 行业，施洛斯父子优先选择特别需要他们的服务的客户。
施洛斯父子不太愿意抛头露面，在一位匿名人士的软磨 硬泡下，他们破例答应了接受OID的专访。
我们在施洛斯父子曼哈顿的办公室与他们进行了非常 愉快的交谈，下面的内容即来自此次访谈。釆访分两部分， 这是第一部分，希望您像我们一样享受与施洛斯父子的交谈。 OID:感谢二位接受OID的釆访。我们从哪聊起呢？ 沃尔特・施洛斯：在《银行家族》(The Merchant Bankers) 这本书中，我觉得有一章特别有意思。那章讲的是最近刚刚 过世的沃伯格先生(Mr. Warburg),书里说他们一家人住在 德国，那时希特勒还没上台。奥本海就家族(Oppenheimer)、 门德尔松家族(Mendelsohn)和沃伯格家族(Warburg)都 在德国居住了很多年。
希特勒上台后，沃伯格非常忧虑。他通过走动，接触到了希 特勒政府的一个高官。后来，他告诉妻子：“我们必须走。” 于是，他们就离开了。1934年，他们带上两个孩子去了伦 敦，扔下了大部分家产。所有的朋友都批评他们说“你们 为什么要离开德国？”
他为了脱身放弃了很多，但是他预见到了将要发生什么。大 部分在德国住了很多年的有钱人完全没当回事。
但是，沃伯格不是个随大流的人。 埃德温•施洛斯：多亏他不随大流，救了自己和全家人。 沃尔特-施洛斯，他儿乎要从头再来，开始的时候很艰难. 后来，战争结束后，他为雷诺金属(Reynolds)出谋划策, 打赢了一场漂亮的铝业公司收购战，从此声名鹊起。总之, 他取得了巨大的成功。
他说富不过三代对家族来说是好事，要不人就没斗志了。
0ID：还好，埃德温，你是第二代。这听起来像是沃伦-巴 菲特写的书。
我们知道巴菲特对彼得垂威特(Peter Kiewit)赞誉有加, 彼得•基威特的父亲和巴菲特的观点一样，他们都认为继承 财富会带来恶果。
在他父亲去世多年后，基威特收到了从天而降的几百万美元 遗产。这个数额和他父亲的所有遗产相比微不足道，和基威 特自己取得的成就相比也微不足道，但是基威特说，他觉得 父亲泉下有知，这是对他的赞赏。
沃尔特•施洛斯：我发现有些父亲很成功，但子女一般和他 们关系不好，离他们而去。如果父子关系好，很多时候，儿 子的成就会超过父亲。
新一代踩着老一代铺的路当然能走得更远。父亲在下东区 (Lower East Side)开了一家小店，儿子接手后，通过努力 把它经营成了梅西百货(Macy's)。
这里面复利的魔力也起了作用。从一元钱开始，每年都翻倍， 很多年以后就枳累成一大笔财富。开始的二十年里，看起来 没多少钱，但到后来会很可观。
0ID；复利，世界第八大奇迹。 沃尔特•施洛斯：公务员保险公司(Government Employees[ Hope springs eternal In the human breast; Man never Is, but always to be blessed: The soul, uneasy and confined from home. Rests and expatiates In a life to come, — Alexander Pope, An Essay on Man] Insurance, GEICO)是个很好的例子.它创办于1936年・ 我记得，1948年格雷厄姆-纽曼买了 GEICO的股票，但是 它经过很长时间才成长起来.
在格雷厄姆-纽曼买入时，GEICO就要起飞了，我们当时没 意识到这一点，大家都没看出来，它将超越平稳的增长加速 上升。人们只是把它当成一个赚钱的小公司。
格雷厄姆-纽曼买入后，它突然爆发了，买入的时机非常完 美。
0ID：赶得早不如赶得巧。
以前聊天时，我和你提到过，邓普顿(Templeton)在投资 上最差的十年就是他的第一个十年。你告诉我说，你也如此。 沃尔特•施洛斯：没错，是这样。我觉得第一个十年是个熟 悉的过程。
0ID:我们0ID现在是第四个年头，所以我们做得不好，也 不必太自责？
沃尔特•施洛斯：生命长存，希望永在……4
不过，我真不知道你们釆访我做什么，不会是留着以后敲诈 我吧？
0ID：其实这就是我们的工作。
沃尔特•施洛斯：我特别喜欢你们对邓普顿做的釆访。我复 印了一份。
OID：那我们得和你收费啊。
沃尔特-施洛斯：这个采访做得很好。有机会我觉得你们可 以把釆访他和别人的文章整理出来出本书.
OID：我们的杂志每期32页，有人觉得内容已经不少了。 沃尔特•施洛斯：要是想留住财富，在金钱面前要谦卑，必 须要付出努力，天上不会掉馅饼。
不同的孩子，也要不同对待。有些人甚至害怕钱。例如，我 妈妈要是做投资，可能是最差的，我爸爸在投资上也做得很 差。
因为他们是从大萧条的恐惧中过来的人，所以恐惧左右着他 们的判断。
OID：没想到你的父母都管理养老基金。
沃尔特•施洛斯：不要笑。我们有个客户，以前他是绝佳的 反向指标。只要行情好，什么事都没有。只要行情一下跌， 他就恐慌了。最后，他实在受不了了，就会打电话给我：“沃 尔特，我受不了了.咱们得抛了。"
每次发生这种事情都是在市场底部，第一次我还没注意，后 来这样的事发生了好几次，我就知道这是市场底部了。
这个人在经营自己的生意时很理智，但一到下跌的市场中就 非常恐惧。
OID：最近他怎么说？
沃尔特•施洛斯：现在他己经赚了不少钱，所以再也不害怕 了。不过，我希望我们多几个这样的客户.
OID:如果两位能降低门槛并接受白条，我们愿意顶替他。 他现在不觉得恐慌，是吗？这是不是不好的信号？ 沃尔特•施洛斯：不是。现在他很有钱了，要是他现在告诉 我他很紧张，那我真要担心他了。
埃德温•施洛斯：他要是打电话来，我们就转告你们。
OID：多谢，我们可以写篇报道。
对了，我们在最近的一期中写道了你。希望我们没有冒犯你. 沃尔特•施洛斯：是《破烂换钱》(Making Money Out of Junk) 的续篇吗？
OID,不是，我们只是说你年纪那么大了，还很喜欢投资。 沃尔特-施洛斯：谢谢，不过我还不太老，我才72.
0ID：要是你请我们参加了你的70大寿，我们就不会犯这 个错了。不管怎么说，年齢不是问题。
沃尔特•施洛斯：像我这样的年纪，大多数人都想在佛罗里 达颐养天年，或者打打网球，享享清福。不过，我从工作中 获得了很多乐趣。
0ID；看得出来。
沃尔特-施洛斯：首先，我喜欢和埃德温一起工作。其次, 这个工作可以开动脑筋。
最后，我可以帮助我的合伙人。许多合伙人不是很有钱。我 能让50人、60人过上更好的日子，我感到很高兴，而且 我还能赚到钱。
我觉得很好玩，只是希望这个游戏别变得太雄。如果太难了, 我们就金盆洗手。菲尔•凯春(Phil Carrot) 90岁了，还 是那么喜欢他的工作。s 我觉得我能干到105岁。
0ID：的确如此，你说的没错，我们认错。我们在下一期里 会告诉读者，你72岁了，但还是非常年轻。
谈下一话题。你曾经与本-格雷厄姆和沃伦-巴菲特共事。 他们两个人的主要投资原则都是强调不亏钱。
和他们形成鲜明对比的是，在最近一期杂志中，对冲基金经 理兰迪•厄普代克(Randy Updyke)提到了一位名不见经传 的投资人卢•托马斯(Lou Thomas),他釆用完全不同的方 式，默默无闻地在30年里创造了优秀的投资业绩， 他的理念是风险无法消除，风险总是存在，因此要从风险中 获得补偿，追求相对风险的最大化收益，并大觉分散投资。 沃尔特•施洛斯：贝塔系数向上波动，而不是向下。
0ID：没错。
沃尔特•施洛斯：阿尔伯特•黑廷格(Albert Hettinger), 拉扎德公司(Lazard)的前合伙人，就是这么做的。比尔•鲁 安(Bill Ruane)说过，黑廷格是个非常成功的投资人。
5菲利普L M (Philip L Carret)(1896-1998)曾在《巴伦周刊》担任记者, 一战中为飞行员。1928年创办互愿信托，后来发展为先怪基金(PioneerFund), 他管理该基金55年，为投资者带来800倍的收益率。沃伦•巴菲特说凯春的 长期投资记录是他所知道的最好的.相关书籍有《Buying a Bond》(1996)、《The Art of Speculation> (2012)和 <A Money Mind at Ninety) (1991).
但是格雷厄姆关注的是控制风险，他不想亏钱。人们不记得 过去发生了什么，不知道过去是怎么回事。人们在投资上也 犯这个错。
过去15年，股市行情非常好，大家都忘了 30年代发生过 什么。格雷厄姆是从那时候过来的，他记得很清楚，不想重 蹈覆辙，所以竭尽所能避免陷入危机。
但是为了避免危机，他也错过了很多机会。这在所难免，亏 是亏不了，但也赚不了大钱。我认为，人们不能忘记过去， 就算没亲身经历过，也不能忘。从大萧条里走出来的人，像 本•格雷厄姆(Ben Graham)、杰瑞・纽曼(Jerry Newman) 等，他们的问题是，在他们脑海里危机会再次发生的念头挥 之不去。
连格雷厄姆也说，总想着很快会再发生1932年的危机做不 好投资，他说得很对。衰退确实会发生,糟糕的时候总会有， 但是我们不能总觉得危机会到来，这样的人会错过牛市。
有些人能预测出来，大多数人不行，而且我觉得大多数人也 不要尝试预测。
OID：很多人认为1973-74年也是经济危机。
沃尔特•施洛斯：我同意，和1929年的危机很像，唯一的 区别是1929年很多公司破产了。1973-74年，股票从70 美元跌到3美元，但是公司没破产，就是跌得很惨，而且 下跌得非常快，没有去年10月份跌得那么快，但是也很快， 然后又掉头向上。
我记得有一只股票是伦敦城(Londontown),它生产伦敦雾 牌(London Fog)风衣。这只股票竟然从12美元左右跌到
T 5美元。它的每股营运资金是10美元，于是我们就买 了。
后来它涨了上来，我们在10美元到15美元之间卖了。再 后来，英特科(Interco)以每股20美元的价格把它收购 了。
埃德温-施洛斯：不止20美元。
沃尔特•施洛斯：这些事都是在两年时间里发生的。在这种 行情中太能赚钱了，简直不敢相信。
0ID：那时候真是好啊。
埃德温•施洛斯：虽然不能和那时候相比，但是两年前，十 月大跌之后也出现过这种情况。股价大跌令从事杠杆收购 (LBO)和并购的人胃口大开。
沃尔特•施洛斯：特别是低利率也起到推波助澜的作用。有 些公司害怕自己被收购，避免被收购的一个好办法是收购其 他公司，加大资产负债表上的财务杠杆。
0ID：像菲利普•莫里斯(Philip Morris)那样。
沃尔特・施洛斯：没错。菲利普・莫里斯以4倍的市净率 收购通用食品(General Foods),表面看价格很高，但是现 在回头来看，很便宜，至少和收购卡夫(Kraft)相比很便 宜，什么事情都是相对的。
0ID：是啊，和收购卡夫相比，什么都不贵。
沃尔特•施洛斯：我记得早在1960年左右，我们持有辛雷 (Schenley)这只股票，当时它的价格低于营运资金。
我找到了他们的财务主管。当时股价是20美元，有33美 元的营运资金，包括大量库存。我问他库存的情况怎么样。
在交谈的过程中他透露；“我们的广吿费分摊下来，大概是 毎股100美元。”
报表上根本没体现这笔广吿费。卡夫也一样，像菲力奶油奶 酪(Philadelphia Cream Cheese) ■,奇妙沙拉酱(Miracle Whip),是花多少钱都替代不了的，它们有自己的利基。 要是有人说''我想和卡夫抢生意”，那可非常不容易。虽说 每股净资产只有20美元，而菲利普•莫里斯花了 106美 元，但净资产和资产只是一部分，还有商誉、品牌，或者用 沃伦•巴菲特的话说，有经济特权(franchise)。
OID：你对广告费的看法很有意思。广告每年都算作费用， 但是它确实能创造长期价值。从这一点，或许可以理解为什 么据说巴菲特订阅《广吿时代》(Advertising Age)并且关 注广告支出。
菲利普•莫里斯购买通用食品的价格是净资产的几倍，但是 只相当于销售额的50%,购买卡夫的价格却是销售额的一倍 多。
埃德温•施洛斯：我明白你的意思。不过，有了通用食品， 菲利普•莫里斯几乎什么都有了，除了奶酪。从事后看，卡 夫与它非常契合。
OID：确实是好生意，但是价格多少合适呢？
埃德温•施洛斯：从市场周期来看，现在买食品股明显己经 晚了，现在的价格买入很危险。
沃尔特•施洛斯；人们过去可不愿意出高价买这种有经济特 权的公司。
另外，过去的反*断政策也更严格。如果一家公司希望收购 另•一家公司，由于政府实施反垄断政策，想要通过收购扩大 市场份额恨难.大部分公司知道根本行不通。许多年前，我 在格雷庖姆-纽曼工作时,美国钢快(U.S. Steel)达成一 致要收购联合钢快(ConsolidatedSteel).格雷厄姆-紐受 买入了大贤美国钢佚，在当时来君度是很大的，当然现在君 起来没多少。
后来，格雷厄姆-纽曼的輩事会担心政府可能实施反垄断措 施并取消这笔交易。
格雷厄姆说:“我觉得高级法院会以5票对4漿支持收购・” 然后，他说了哪些法官会投赞成栗，哪些法官会投反对票. 董事会决定咨询反垄断方面的专业律师。他们请来了一个律 师，律师认为高级法院会以5票对4票反对并购并取消这 项交易。
尽管专家发表了意见，格雷厄姆还是觉得自己是对的。格雷 厄姆是个非常温和的人，他一贯如此，从不强迫别人接受自 己的意见。再说毕竟请来的律师是权威人士，而他不是。就 这样他们退缩了，把股票卖出了一半。
后来高级法院做出了裁定，格雷厄姆的判断十分准确，那个 专家说错了。高级法院的投票结果是5票对4票支持并购， 每位法官的投票结果和本-格雷厄姆说的一模一样。
0ID：真神了。
沃尔特・施洛斯：如果意见不一致，格雷厄姆经常会让步。 
我们可以从中吸取教训：如果真认为自己是对的，但是某个 律师告诉你不是这样，坚持住、别退缩，就算别人知道的比 你多也不让步，自己要有主心骨。
OID：兰迪・厄普代克(Randy Updyke)和我们讲过，他受 了经纪人的影响在每股3美元时减持了克莱斯勒 (Chrysler)0
沃尔特•施洛斯，我不认识兰迪•厄普代克。特维迪-布朗 尼公司(Tweedy, Browne)有一个名叫“资产投资人M(Asset Investors)的封闭基金，它的策略是买入打折的、低估的 股票。
由于特维迪管理客户的资产，他们要谨慎遵守监管机构对基 金的各种要求。情况可能是这样的，兰迪•厄普代克买入的 鱼足以使其成为个人控股公司。这时他们必须卖出，他们不 想成为个人控股公司。他减持是身不由己。当时股价低于资 产价值，可不这么做，所有人都会看到他们的持股情况。 0ID：太聪明了。
沃尔特•施洛斯I说到这，我想起我在格雷厄姆-纽曼工作 时，一天，有个人打电话来要找格雷厄姆先生。那天格雷厄 姆不在，我问有什么我可以帮忙的。
他说；“我只是想感谢格雷厄姆。每6个月格雷厄姆-纽曼 都公开持股情况。我买入他的投资组合里的股票赚了不少钱, 我就是想登门道谢。"
我决定永远不公开我们的持股情况，这是原因之一。我们寻 找股票很辛苦，不希望让别人不劳而获，这对我们的合伙人 不公平。
OID：你说的这人真是招人烦。
沃尔特・施洛斯；还有一次，格雷厄姆-纽曼以14美元的 价格从巴尔的摩-俄亥俄铁路(Baltimore & Ohio Railroad) 买入了大量费城-雷丁铁路(Philadelphia-Reading).股价 下跌到8美元，格雷厄姆-纽曼的成本是14美元，那些跟 风的人则在8美元、9美元买入。所有扭转费城-雷丁铁路 的工作都是格雷厄姆-纽曼在做。
后来的结果当然很好，它的股价节节升高，被西北工业 (Northwest Industries)收购了»最后涨到几百美元。那 个陌生人赚了钱，想要感谢格雷厄姆，这件事我一直都忘不 了。
0ID：我们有个读者和你说的这人一模一样，他管巴菲特叫 “沃伦大叔”。
沃尔特•施洛斯：如果我们看好的股票下跌了，我们愿意买 入更多。到处和别人说，非要证明自己买入的理由多么正确， 就会招来竞争。
沃伦面临的一个问题是，他在买入一只股票时，如果走漏了 风声，马上就会上涨15-25%,所以他必须速战速决，这就 是他为什么一买就买很大的量。
0ID：我们表示很同情。我没记错的话，他的合伙人査理•芒 格(Charlie Munger)说过，他喜欢手里握着数十亿美元不 知道投资什么。我们比他们幸运多了。
埃德温•施洛斯:另一个问题是，如果我们只说一两只股票， 有人跟进了，要是跌了，我们会过意不去。一两只股票不是 分散的投资组合。
OID：你要是推荐25只或30只便宜的股票，我们会一个 不落地记下来。
埃德温•施洛斯：不劳您大驾了。
0ID：你当初为什么要创建沃尔特J.施洛斯合伙人公司呢?
是什么时候创办的？
沃尔特-施洛斯：当时是机缘巧合，是水到渠成的一件事， 当时也是有些特立独行。
0ID：是吗？
沃尔特•施洛斯:要是不受情绪影响，我妈是很有判断力的。 只有两件事，她苦口婆心地劝阻过我。第一件事是不让我在 珍珠港后立即入伍参军。我当时投身报国的愿望很强烈，没 听她阻拦，立即就报名了。
第二件事是不让我自己创业。
我当时没资本，但是有个机会，有人愿意出钱合伙。
我妈说我有两个孩子，不应该冒这个险。我俩都很高兴，她 完全错了。
0ID：本•格雷厄姆也不同意吗？
沃尔特•施洛斯：1955年，格雷厄姆在富布赖特委员会 (Fulbright Committee)会议上发表证词。股市达到了历史 最高点，从1929年的381点涨到了 400点左右。
格雷厄姆和约翰・肯尼斯・加尔布雷斯(John Kenneth Galbraith)都在富布赖特委员会会议上发表证词，证明股 市太高了，其他18个参加听证的人都认为股市估值合理。 格雷厄姆是以历史的眼光看问题。加尔布雷斯就是从根本上 反对资本主义制度。不管怎么说，他们两人都在听证会表示 股市太髙了。
当时我的处境就是这样，我非常敬重格雷厄姆，他说股市太 高了，就在此时我却要成立基金。
很多事情很难说，只能走一步看一步。事后看这个决定做对 了，当时却根本不知道。
不管别人怎么说，就是要一条路走到黑。
还有就是要知道自己能做什么，不能做什么。例如，邓普顿 购买全世界的股票，我觉得他干得很漂亮，但我就做不到。 我发现我每次买国外公司的股票都是镣羽而归，不是每次都 亏损，但大多数都不理想。
OID：我们在国内都搞不好呢。
沃尔特•施洛斯：各个国家有不同的规则。我不禁想起了古 巴，卡斯特罗突然上台，什么都收归国有了。
我们美国的经济稍微有些不稳定，但是政治体制很穏固，我 们不担心会被国有化。
OID：就是会限制利润，像租金管制、降低保险费等政策。 沃尔特•施洛斯：没错。加州的保险生意就很有意思。强制 要求保险公司把保费降低20%,这不合理。
0ID.要是投票的话，降多少都有可能。无论在哪，无论什 么产品，都是买的人比卖的人多。在我看来，这和收归国有 大同小异。
话虽然这么说，我们还是希望这个趋势会继续下去，如果什 么东西都降价50%,我们的钱不就多一倍了吗。 沃尔特•施洛斯：要站真这样不也很好吗？毗制包括保险公 司在内的任何公司、任何人大幅亏损，这样的做法靠无道理. 马萨诸塞州的消防员基金保险公司(Fireman's Fund)希望 退出该州的保险业务。马萨诸塞当局不允许它这么做。消防 员基金保险公司只好提起诉讼，要求从该州退出。
最后，他们缴纳了 4300万美元才得以退出。他们为花这笔 钱全身而退感到很庆幸。
这算什么事。然后呢,大家都说杜卡基斯(Dukakis)干得 多么好。从敛到4300万熒元来说，他干得好。从在马萨诸 塞州做生意来说，这不是好事。
消防员基金保险公司做生意不是为了亏钱。顺便提一句，我 们认为这家公司值得长期投资。
OID：政府办事效率低，导致税费上升，最终政府干预会自 食恶果。
沃尔特-施洛斯：没错。
OID,纽约人和马萨诸塞州人在很多向题上的观点真是大相 径庭。
沃尔特•施洛斯：我们这的人有些偏激。
0ID：拿租金管制来说，大多数人认为租金管制有一定的道 理。我想你们大概会认为租金管制很荒谬吧。
沃尔特•施洛斯：除了我妈。
OID；也除了现在的公司。
埃德温•施洛斯：有点幽默感真是太重要了。
沃尔特•施洛斯：之所以这么多人喜欢沃伦的一个原因就是, 他非常幽就，会讲许多段子。 
其实他年轻时很内向，为了改变这一点，他参加了戴尔•卡 内基(Dale Carnegie)的课程。学成之后，他做的第一件 事就是向他妻子求婚.
1961或1962年在奥马哈(Omaha),我看到他在扶轮俱乐 部(Rotary Club)上台做了精彩的演讲，说到最后基要募 集资金。他是在场的人里最年轻的，真是特别好笑。我要是 带了摄像机给拍下来就好了，非常有趣。
0ID；要不是他在投资上大获成功，世界上就又多了个威 尔•罗杰斯(Will Rogers)。他能把一件事说得既精炼又幽 默。你认为他写的年报怎么样？
沃尔特•施洛斯：棒极了。
其实，我觉得本•格雷厄姆的文笔比沃伦要好.格雷厄姆说 什么都言简意赅，但是他没沃伦那么幽默.
这是因为格雷厄姆对投资没那么着迷。他喜欢投资的挑战， 喜欢这个行业，喜欢赚钱，但不是全身心投入到投资中。 他和我说过，赚钱比省钱都容易。
格雷厄姆涉猎很广.他参与慈善组织，为《金融分析师期刊》 (Financial Analyst Journal)撰文，包括在第一期中发表 文章，用的是“深思者” (Cogitator)这个笔名。
格雷厄姆还做了很多别的事情。他有个非常好的想法，主张 以商品作为货币本位，还写了一本书，《储备与稳定》 (Storage and Stability),
0ID：你是怎么入行的呢？
沃尔特•施洛斯I 1933年駅天，我在华尔街工作，当时的 华尔街一片繁忙的景象。我喜欢那里.
1934年,我去所罗门兄弟公司(SalomonBrothers)求职. 我仍然记得所罗门的那个人对我说：“我们是一家过气的债 券公司。这里没前途，生意很糟糕，我们不招人。” 那就是后来如日中天的所罗门兄弟公司。
0ID：从这个人的话来看，他可能是投行部的分析师。 沃尔特•施洛斯：也许吧。大概辻了一个月，我在勒布-罗 德斯公司(Loeb Rhoades)找到了一份跑单员的差事。然后， 他们就把我安排到笼子里，每天合伙人看着箱子，我们数箱 子里的股票。
你知道吗？在卡尔M.勒布公司(Carl M. Loeb & Co.),也 就是后来的勒布-罗德斯公司，我们每天要把每张股票都数 一遍。这在今天很难想象。我在那工作了七年。
在这段时间里，我还上夜校学习，就是在当时的纽约证券交 易所研究院(New York Stock Exchange Institute).现在 的纽约金融学院(New York Institute of Finance).学校 的负责人是比尔•舒尔茨(Birl Schultz),他是个很亲和 的人。他的儿子在芝加哥大学(University of Chicago)读 博士。比尔很为自己的儿子骄傲。他儿子叫乔治•舒尔茨 (George Schultz)»在里根执政时担任国务卿。
本•格雷厄姆的哥哥利昂(Leon)是个好人，但是对投资不 太在行。于是，格雷•厄姆把格雷厄姆-纽曼的生意给他做， 帮他一把。我在金融学院学习时，格雷厄姆在那里讲课。他 举的例子都是现实的股票，用这些例子讲解他的投资方法。 他的课很吸引人，我喜欢上他的课。
我去參军之前大概冇100()美元，我放到了利昂那投资，退 伍回来后变成了 2000栄元。
我在退伍之前收到了格街厄姆写来的一封信，他说他的公司 里做证券分析工作的那个人要辞职回家和自己的父亲做生 意，问我愿不愿意做这份工作。我就是这样开始为本•格密 厄姆工作的。
0ID：你在格苗厄姆-纽曼都做什么工作呢？
沃尔特•施洛斯：1946年1月2日，我加入了格雷厄姆~ 纽曼公司，那时二战刚刚结束。我的第一个任务是总结格雷 厄姆-纽受第一个十年的业绩，巧合的是格雷厄姆-纽曼的经 营时间只有二十年。
在成立格雷厄姆-纽曼之前，格雷厄姆经营一家合伙公司为 别人管理资产。20年代末，他管理合伙人公司的做法是收 取50%的利润作为费用，并承担50%的亏损。
30年代股市大跌，他要承担损失，所以遭到了重创。雪上 加霜的是合伙人纷纷撤资，他没办法扭转败局。
OID：唉！
沃尔特•施洛斯：我为格雷厄姆工作了 9年半。
你听说过公务员保险公司(Government Employees* Insurance, GEICO)的故事吧?他们根本不应该买，因为是 违反监管规定的。
0ID：我们最近写过一篇关于GEICO的文章，不过我们不了 解这段历史。
沃尔特•施洛斯：今天也是这样，没有证券交易委员会(SEC) 的批准，投资公司购买保险公司的份额不能超过10%。 
埃德温•施洛斯：格苗厄姆-纽曼当时不知道这个规定。 沃尔特•施洛斯：他们花75万美元买了这个公司一半的股 份。格饵厄姆的律师和老朋友弗街德•格林曼(Fred Greenman)帮他们买入的GEICOo
格雷厄姆买完了以后，SEC说：“你们买入不能超过10%， 就算你们是一时疏忽，也违反了 SEC法规。”
曼尼♦科恩(Manny Cohen)是一位非常强硬的SEC官员， 他说I “你们必须把它卖了，谁卖给你们的，找到他们，看 看他们愿不愿意买回去。”
于是，他们找到了卖给他们股票的那家人，说不想买了。那 家人说：“不行，我们不要，已经卖给你们了。”
0ID：真有意思。这笔投资是格雷厄姆在职业生涯中赚的最 多的一笔。
沃尔特•施洛斯：接着，SEC调査了利润分成协议，研究如 何才能不让格雷厄姆-纽曼从中获得任何利润。
他们做出的决定是，要求格雷厄姆-纽曼以成本价将GEICO 的股票分配给股东。就这样，格雷厄姆-纽曼的股东得到了 GEICO的股票，成了百万富翁。
0ID：想不到是这样。格雷厄姆在《聪明的投资者》(The Intelligent Investor)中讲过这笔交易因为一些琐碎的规 定差点泡汤。实际上，格雷厄姆-纽曼还迫不得已将它持有 的GEICO股票以成本价卖给股东，无法从这笔最出色的投 资中获利，还有这样的插曲？ 沃尔特•施洛斯：没错，是很可惜。 更让人想不到的是，除了格雷厄姆-纽曼和其他人持有的股 份，GEICO另外25%的股份在创始人家族手里，利奥・古 德温(Leo Goodwin)去世后，他的儿子继承了股票。
为了做其他生意，他的儿子没有卖出GEICO的股票，而是 抵押股票来筹措本钱。1976年，GEICO暴跌，他还不了债， 银行清了他的股票，他自杀了。
这只股票暴跌时，大部分都被沃伦收入囊中。沃伦就是这样 拿到了古德温的GEICO股票。
这算是GEICO的一段历史吧。这一连串事情真是令人唏嘘, 有些人成了百万富翁，有些人两手空空，有些人倾家荡产・ 0ID：要是把这拍成电影或者写成书，没人会相信这是真事。
沃尔特-施洛斯：已经去世的戴夫・多德(Dave Dodd)和 格雷厄姆一起撰写了《证券分析》(Security Analysis)。 在这只股票大跌时，多德告诉我：“我在哥伦比亚大学讲课 时总是告诫学生，'判断何时卖出时，不要受税收因素的影 响'，我自己却没做到。”
多德持有12.5万股GEICO,上涨时因为不想交税，不愿意 卖出。
0ID：真是讽刺啊。
埃德温•施洛斯：这还没完呢。我出生时，我爸为了支付费 用，把他的股票卖了。
0ID：你们家为你出生付出的代价可不小。
埃德温•施洛斯：是啊。
沃尔特•施洛斯：不算什么，值！ 我刚进入格田厄姆-纽曼时，公司以净资产价值或者稍微溢 价一些向股东发行格雷厄姆-纽曼的股票。我把所有的积蓄， 3000美元左右，都买了格雷厄姆-纽曼的股票。
格雷厄姆-纽曼被迫把GEICO股票分发给股东时，我也得到 了。后来，GEICO分拆了公务员人寿保险(Government Employees' Life Insurance)<>
埃德温出生时，为了支付费用，我把GEICO的股票卖了。 后来，我女儿出生时，也是为了支付费用，我把公务员人寿 保险卖了。
虽说我没留住格西厄姆-纽曼分的股票，但得到两个子女， 我觉得很值。
埃德温•施洛斯：所以我现在这么努力的工作，要把这笔钱 赚回来。
沃尔特-施洛斯：要税后的啊。
0ID：难怪你和埃德温合作得这么好。
沃尔特•施洛斯：不能这么说。世事难测，谁知道呢？ 更有意思的是，要是我卖出格雷厄姆-纽曼的股票，留下 GEICO的股票，会赚得更多。但我在格雷厄姆-纽曼工作， 不想让别人觉得我对公司不忠心。
很多人都花130美元、140美元买入一股格雷厄姆-纽曼的 股票，就是为了知道格雷厄姆-纽曼在买什么。有一家公司 甚至写文章推荐格雷厄姆-纽曼，所以公司进行了 10合1 合股°合股之后，格雷厄姆-纽曼股票的价格是每股1000美 元左右e 离开格雷厄姆-纽曼后，我希望筹集一些资金投入到我的合 伙人公司里。当时，溢价是35%左右。每股净资产在900到 1000美元之间，我的股票大概每股卖了 1300美元。
大约一年后，没想到格雷厄姆-纽曼决定清盘，糟糕的是那 时只值900美元了。
别人问我：“你怎么知道的？ ”我当然不知道了。
OID：有时候，人算不如天算。对了，你是怎么认识巴菲特 的？
沃尔特•施洛斯：我是1951年认识沃伦的，我记得是在马 歇尔・威尔斯公司(Marshall Wells)在泽西市(Jersey City)的股东大会上。这家公司是明尼阿波利斯市 (Minneapolis)的一家批发商，格雷厄姆-纽曼持有它的股 票。
他们在新泽西召开股东大会可能是想找个股东不愿意去的 地方。
0ID：这是惯用的伎俩。不知道菲利普•莫里斯(Philip Morris)明年的股东大会在哪开。
沃尔特•施洛斯：沃伦和他的朋友佛雷德•斯坦柏克(Fred Stanback) 一起来的。佛雷德要去哥伦比亚商学院。沃伦买 了马歇尔-威尔斯的股票。
开完股东大会，我们一起去吃了午饭。我和沃伦一见如故成 了朋友，我们是通过马歇尔・威尔斯的股东大会认识的。
0ID：这么巧？格雷厄姆-纽曼和沃伦•巴菲特同时买了名不 见经传的批发商马歇尔・威尔斯的股票。 
沃尔特-施洛斯；沃他可能是在格徘厄姆-纽曼的投资组合 里看到了马歇尔-威尔斯。格雷厄姆-纽曼在年报中披露持 股信息，包括持有马歌尔•威尔斯的股票。到底他是在披露 俏息中看到的，还是自己发现的，我就不知道了。不过，大 家都关注格侣厄姆-纽曼的持股情况。
沃伦吿诉我有一次他感到很沮丧。格瓣厄姆-纽曼在1953 年左右成立了一个合伙人公司，和我们的公司形式差不多， 它叫纽曼和格雷厄姆(Newman & Graham),原来的叫格雷厄 姆-纽曼(Graham-Newman).它的投资风格和格雷厄姆-纽曼 完全相同，只是它是合伙人公司。我记得它的投资门槛是5 万美元起，这在当时是一大笔钱。
有几个有限合伙人用GE1C0的股票而不是现金入股，格雷 厄姆卖出了一些GEICO的股票。与此同时，沃伦在内布拉 斯加州正在买入GEICO,他那时还没到格雷厄姆的公司工作。 他发现格雷厄姆-纽曼在卖出这只股票。
他说：“咦？我搞不憧了。格雷厄姆在卖出，我在买入，我 们中一定有个人是错的。”
当然了，错的是格雷厄姆-纽曼，他们这么做只是因为合伙 人以股票出资，而他们要变现。
0ID：没想到巴菲特曾经踉踪格雷厄姆-纽曼的投资组合偷师, 这样我也可以光明正大地关注他的投资组合了。
巴菲特对他在格雷厄姆-纽曼所做的工作语焉不详。你们在 那具体做什么呢？ 沃尔特•施洛斯；我记得沃伦站1953年来为格雷厄姆工作 的.总的来说,我们就也3找低估的股竄我们从头到尾地 翻看标普尹册.
我还负责F轧不过，我们不是很活跃，和我们现在是不多. OID；从你和埃憶温共用一部电话就看得出来,你们真的不 忙。
沃尔特•施洛斯：我们是为了节约开支。
1954年，纽曼和格窗厄姆觉得市场太高了，他们给合伙人 写了-•封信说:“词把钱矣回去一些•我们管理的钱太多了•” 他们一共只有1200万到1400万左右.
OID：现在哪有这样的事.
沃尔特•施洛斯：尽管如此,我当时还是考虑可能该走了• 他们在买入美国电话(American Telephone).我觉得我能 做得更好。
当时我关注的股票里有一只是卢肯斯钢铁(Lukens Steel). 卢肯斯钢快的股价是19美元或者20美元左右，它的每股 盈利是6美元。于是，我兴冲冲地去了格雷厄姆的办公室， 告诉他我发现的这只股票。他也觉得不错，我们就开始买入。 后来，他出去和别人吃饭，别人问他看好什么股票，格雷厄 姆说我们买了一点卢肯斯钢铁。这人回去后买了大績卢肯斯 钢铁，把股价抬高了。格雷厄姆看好什么股票，不怎么保留. 这一点从《聪明的投资者》(The Intelligent Investor)里 的一个例子也能看出来。这本书出版时，格雷厄姆买入了北 太平洋(Northern Pacific),他和巴鲁克(Baruch)合作, 一人出一半钱。他们打舞取得这家公司的控股权，因为这家 公司太便宜了。
但是在格雷厄姆买入50.000股，巴掛克也买入50, 000股 后，巴鲁克临阵退縮了。作为大股东，格雷厄姆告诉公司他 要加入萤事会。北太平洋明确表示不想让他成为輩事。格密 厄姆也没坚持，具体为什么就不知道了。
第二年《聪明的投资者》出版了，格雷厄姆在书里说，这只 股票每股16美元很便宜。
听到这个消息后，经营俄亥俄火柴(Ohio Match)的诺顿者 蒙(Norton Simon)买入了 17.1万股。这只股票从21美 元涨到了 28、29美元左右，格雷厄姆不愿跟进了。
诺顿•西蒙是个非常强势的人，他凭借17.1万股进入了北 太平洋的萤事会。没记错的话，流通股在170万到220万 之间。
后来，这家公司在威利斯顿盆地(Williston Basin)发现 了油田，股价马上就飞起来了。格雷厄姆买入这只股票不是 因为他知道他们会在威利斯顿盆地发现石油，他买入是因为 这只股票便宜。
因为某个原因买入一只便宜的股票，结果经常东方不亮西方 亮，就是因为便宜。
0ID：变好的概率比变坏的概率大得多。
沃尔特•施洛斯：是的。实际上，格雷厄姆讲过，这只股票 是16美元时推荐的，到了这本书出第二版时，己经跌到了 11.5美元。
他说不能因为暂时跌到了 11.5美元，就说16美元时不值 得投资。
OID：这一点非常重要，也经常被忽视。
沃尔特•施洛斯：当然了，最后的结果是非常好。
埃德温-施洛斯：能不能讲讲本-格雷厄姆以两个公司为例 的事。
沃尔特•施洛斯:在《证券分析》(Security Analysis)中， 格雷厄姆举了一个非常好的例子。
它说有两家公司，一个是冷门股，一个是热门股，估值相差 悬殊。热门公司的每股净资产是10美元，股价是45美元。 另一个公司则完全相反，每股净资产是40美元，股价是25 美元。
其实，就是同一家公司，波音(Boeing)。只是在两个不同 时间段，它的表现大相径庭。1939年，波音的股价是45美 元，每股净资产是10美元，盈利微薄，但是前景看好。1947 年，二战结束后，投资者认为飞机太多卖不出去，不看好波 音的前景。
1939年以45美元买入波音的人损失惨重，但是如果在 1945年，前景不被看好时买入则会获利颇丰。
0ID:换句话说，这只股票买的不是盈利，而是资产。
沃尔特•施洛斯：没错，买的是资产。1945年，波音有大 足资产，但是盈利前景黯淡。
埃德温-施洛斯：这个例子举得真是好。
沃尔特•施洛斯：嗯，是啊。
我记得在格ilTii姆TH%时，还买过布負斯特航空工业 (Brewster AeronautIphI).为什么呢？因为布件斯特航空 匸业的清弗价值姑5. 75及元左右,我们可以在5美元买 入.
我们在5炎元或5.25災元买入，长期利润大概是50美 分，这样的投资fl是矇不了几个钱。我们两年左右赚了 10%。 花J■很名功夫,赚的钱没名少。
不过，他们追求的就是这种确定性的冋报，他们不想亏钱。 这种清算的机会不多,而旦那时候利率很低，每年5%的回 报率就很高了。
0ID：这是在相对安全的基础上。
沃尔特•施洛斯：对。另外，也不总是完全有把握，政府可 能会罚款。就算没有政府罚款，也可能有其他负债。
01D：你30多年的业绩可是市场指数的两倍多。我们可差 远了。
沃尔特•施洛斯：有句话说得好，只有买入以后才能全面了 解-只股票。这句话很对。
买入之前是以旁观者的身份看股票，不会太上心。买入之后 就不一样了，原来没发现的缺点都看得更清楚了。
当然了，持有-段时间后，也会发现开始没看出来的机会。 我们曾经在6美元到6.2美元买入西太平洋(Western Pacific),当时这个价格可以随便买。回过头来看，我们买 少了，那时候没想到后来这只股票会有那么多好事。 
米奇•纽曼(Micky Newman)在扭转这家公司的局面上功不 可没。当时这只股票从23美元一路跌下来，又没什么前景 可言，看起来就是那种没多大风险的股票。
后来，米奇•纽曼帮助西太平洋收购了维德路特 (Veeder-Root)。维德路特生产用于油泵的计数器。
在油价上升、汽油大涨时，这家公司一下子火了。以前的计 数器显示的价格最高是99美分，两位数就够用了。现在所 有的计数器都要换新的，维德路特成了真正的贏家。
01D：再给我们讲讲本-格雷厄姆吧。
沃尔特•施洛斯：格雷厄姆是个善良的人，他太善良了，别 人总是占他的便宜。
我觉得他更喜欢思考。如果他对什么感兴趣，想出了一种创 新的做法，他就一门心思地投入进去，无论是消遣、讲课还 是写作，他是个全才。
埃德温•施洛斯：他甚至写了一个关于华尔街的剧本。
沃尔特•施洛斯：他结了几次婚，有几个子女。总的来说， 他是个有见识的人。
在他去世之前，他还在把拉丁文翻译成希腊文C他喜欢动脑 子解决问题，我觉得他喜欢华尔街的挑战。
后来，他发现买入股价不到营运资金三分之二的股票就能赚 大钱。我的工作就是挖掘这些低于营运资金的股票，然后推 荐公司买入。
他发现这样可以赚钱后，就没兴趣了，这对他来说就像一个 游戏。要是他今天还活着，找不到低于营运资金的股票了， 他很可能会找别的办法。
我觉得他真不如把精力都用在怎么挑选股票上，而不是徒劳 地预测道琼斯指数。他总是喜欢预测道琼斯指数的点位，这 和投资不是一回事。
OID：许多人认为预测是徒劳的，没什么用。
沃尔特-施洛斯：可能确实如此。
不过，格雷厄姆真是个好老板，也许有些好过头了。
我给你举个例子。有个公司叫联合电话电报(Associated Telephone and Telegraph),它的优先股拖欠了每股80美 元左右。它的母公司是位于中西部的西奥多•加里电话公司 (Theodore Gary Telephone Company)»
利昂•利维(Leon Levy)写文章推荐了这只股票并把文章 发给了格雷厄姆-纽曼公司。我读了一遍，觉得值得买。
接着，我发现司法部有大量充公的股票。于是，我报告给了 格雷厄姆。长话短说，我们以每股123美元左右买入了这 只股票。
六个月零一天以后，过了这么长时间就可以缴纳长期利得税, 股价到了 153美元。还是拖欠80美元。格雷厄姆给公司 打电话，问他们是否打算回购股票。他们回答说没这个打算。 所以我们在153或155美元左右把我们的股票卖给了他 们。我觉得我们不该卖。这只股票很好，它和别的股票不一 样，有6、7美元的股息。
我们根本没卖出的理由，但是格雷厄姆想快点落袋为安。从 赚钱的百分比来看，他是对的。但是，在我看来，这只股票 比较特殊，我们不该卖。 两个月后，这个公司把股票买回去了。我很不满。我和格雷 厄姆说；“我觉得应该吿这些人，他们把股票买回去了。我 不信他们以前没这个打算。我找个律师，您看行吗？" 他答应了。
我就和律师把情况过了一遍，律师说：“我觉得你们胜诉的 把握很大。”我把律师的话告诉了格雷厄姆，但是他急了， 脸胀得通红。我从来没看他这样过。“沃尔特，”他说，“我 不想惹这样的麻烦，算了。”
他就是不想惹官司。我觉得那些人占了我们的便宜，现在我 也这么想。有时候就得打官司，给自己争口气。
OID：是啊，可能确实如此。
沃尔特•施洛斯：还有一次，我推荐买入一个叫哈罗伊德 (Haloid)的公司。它掌握了一种被称为“静电复印术” (xerography)的专利权，这是一*个很有前途的新工艺。这 家公司在30年代一直分红。我找到格雷厄姆对他说：“您 看，价格是高一些，但它的新工艺非常有潜力，这个价格真 不算貴。”
他说：“沃尔特，我没兴趣。21美元不够便宜。”
这只股票就是后来的施乐(Xerox),后来它的表现怎么样， 大家有目共睹。
0ID：它是有史以来、至少是相当长的一段时间里最成功的 —家公司之一。
沃尔特•施洛斯：同样地，我们还持有一些美国研发 (American Research and Development)的股票。这家公司 将所有的小公司都剥髙了.有人找到格雷厄姆-纽曼，推荐 我们买入这些分拆出来的小公司。
这里面有一家公司是数字设备(Digital Equipment),也是 有史以来最大的赢家之一。不用说，静电复印术和施乐也是 大贏家。
我还要多说一句，就算格雷厄姆-纽曼在21美元买了施乐， 我几乎可以保证他们会在50美元卖出，根本不理会它以后 能涨到2,000美元。
0ID：别人也犯过这样的惜。巴菲特不是就错过了控制资料 (Control Data)吗？他和这家公司早期的创始人还有亲戚 关系。
沃尔特•施洛斯：对，是艾德•诺瑞斯(Ed Norris)。巴菲 特和我说过，他让他的一位亲戚不要投资这家公司。
他的这位亲戚想要抵押控制资料的股票借钱去欧洲旅行，诺 瑞斯说用这个公司的股票抵押没问题，但沃伦听说后大吃一 惊，劝他的亲戚不要这么做。
0ID：谁也不敢保证不会出现GEICO的情况。万一下跌了， 可能陪得分文不剰.巴菲特经常说，你再怎么挑剔，也没人 管你。如果因为坚持原则而错过施乐，是不是也没关系？ 沃尔特•施洛斯：是的。格雷厄姆有原则，清楚自己要的是 什么。他们有自己的公式，这公式行之有效。他们根本不可 能亏钱。
沃伦刚来公司的时候，他开始也是用这种方法，后来这种机 会找不到了。他说他喜欢买好生意。沃伦的方法是通过经验 总结出来的，他知道那种方法是怎么回事，发现用自己的方 
法可以做得更好。就像他自己说的，他不喜欢逆水行舟。当 然了，他是对的.
埃德温-施洛斯：可我们就善于逆水行舟.
OID：谢谢二位花时间接受我们的釆访。
沃尔特•施洛斯：不客气。别的杂志也报道过我们。我觉得 你们和其他杂志都不一样，别人没你们这么专业。你们做得 很好.
埃德温•施洛斯：真的很不错。
01D：多谢二位夸奖。我们保证我们会仔细润色并在显著版 面刊登这篇釆访，
埃德温•施洛斯：能不能赠送终身免费订阅？
OIDj这个有点难。
沃尔特•施洛斯：我知道你们很辛苦，也一定很喜欢这份工 作。
0ID：我们做这件事真不是为了钱。
沃尔特•施洛斯|对，无论做什么，这一点都是最重要的， 就是喜欢自己做的事。如果喜欢一件事而且还能做得很好， 那是再好不过了。
01D：没错。再说了，不是因为这份工作，我们哪有机会和 二位坐下来交谈？
沃尔特•施洛斯：对。如果你们是券商，我们接到你们的电 话可能会说我们太忙了。你们也看到了，我们的电话多不多。
[注I在他们两人的办公室中仅有一部电话，每个卜午我任那时电话都只 几次.有一次，电话铃响了，沃尔特开玩笑说："这都是今天的第二个电话了， 今天是怎么回事？ ”其实，那个电话是他妻子打来的•]
68
第二部分
如上期报也所说，曾在格雷厄姆-纽受工作的沃尔特,施 洛斯1955年成立了沃尔特J.施洛斯合伙人公司。1973 年，他的儿子埃總温加入公司。传奇人物沃伦•巴菲特在《格 密厄姆和多德村的超级投资者》(Super-Investors of Graham and Doddsville) 一文中称賛施洛斯是超级投资者。 施洛斯父子取得的收益始终遥遥领先指数。
在33年的时间里(截止1988年12月31 B)，沃 尔特J.施洛斯合伙人公司投资股票取得了 21.6%的年复 合收益率，而标普500同期年复合收益率为9. 8%e
正如我们在与施洛斯父子的第一部分谈话中写道的，他 们不太愿意拋头露面，幸亏一位不愿透露姓名的人士软硬兼 施，他们才同意接受.0ID的釆访。我们在施洛斯父子曼哈 顿的办公室与他们进行了非常愉快的谈话，下面的内容即来 自此次访谈。采访分两部分，这是第二部分，希望您像我们 一样享受与施洛斯父子的交谈。
0ID：巴非特多次提到过，格雷厄姆的很多弟子都取得了巨 大成功，这真是很了不起。
沃尔特•施洛斯：的确。我年轻时能成为证券分析师，能跟 在本•格雷厄姆身边学习，这些机会都是本•格雷厄姆给的， 他对我的帮助，我感激不尽。他总是乐于提携年轻人。我、 沃伦，还有其他很多人，我们都从他身上学到了很多。 格雷厄姆是个非常好的人。他在哥伦比亚大学以第一名的身 份毕业，本来想研究哲学，但是研究哲学嫌不了钱。
OID：就像出版行业一样。
沃尔特•施洛斯］杰瑞•纽曼(Jerry Newman)的兄弟格 拉斯(Douglas)和格雷厄姆是校友.道格拉斯非常欣赏格 雷厄姆的才华，把格宙厄姆介绍给了他哥哥认识。当时，格 宙厄姆在老牌的券商公司纽伯格-亨德森和勒布 (Newberger, Henderson & Loeb)工作。
在格雷厄姆-纽曼公司，格雷厄姆的投资原则非常刻板。我 在那工作时，我们会买卖相关的品种进行对冲。我们买入増 塀钢铁(Crucible Steel)股息为5%的可转换优先股，同 时做空相应的普通股.那时候，可以实现长期收益和短期亏 损，后来财政部修改了规则。
我总是觉得这样做占用的资金太多了.不过，那时借钱的利 息很低，优先股的股息率是5%,而普通股没有股息.
我们做空等量的普通股。如果股价上升，可以实现长期收益 和短期亏损。如果股价下跌，5%的优先股跌得较少，可能 从100美元跌到80美元，而普通股可能从20英元跌到 6美元，他会买回普通股并卖出优先股。
0ID：这种投资方法的风险是超低的。
沃尔特•施洛斯；对，他们不可能亏钱。说到底，格雷厄姆 就是不想亏钱，所以他釆用这种投资方法.
他也做公司清算，这种投资要花很长时间才能获利。30年 代，这种投资是很赚钱的，现在很少有公司清算了。一般来 说，公司出售资产比清算资产获利更多。
格雷厄姆还试过不相关的对冲，结果不是很理想。我们硏究 了大败这种对冲，发现赚不了什么钱。
OID：不相关的对冲？
沃尔特•施洛斯：例如，格雷厄姆认为伊利诺伊中央 (Illinois Central)的价格比密苏里-堪萨斯-德克萨斯 (Missouri Kansas Texas)便宜。于是，他就买入伊利诺伊 中央并卖出密苏里-堪萨斯-德克萨斯。
这种方法从统计上看有道理，但是现实的结果很糟糕。在短 期内，做空一个铁路公司，买入另一铁路公司，想这样赚钱 很难。要是把时间拉长一些可能行得通。总之，我们后来就 不这么干了。
再有就是我们买入普通股。我们的做法是买入价格不高于营 运资金三分之二的股票。如果一只股票的营运资金为每股 100美元，那么他们会以不高于67美元的价格买入。这种 做法很高明。
按照这种原则买入的股票，一般都不会有太多的负债，不过 它们大多是三线或二线公司，例如，我们买过吉尔克里斯特 (Gilchrist)这只股票。它很便宜，是马萨诸塞州的一个二 线百货商店，这家公司要支付租金，这是一大笔费用。
今天，人们觉得购物中心的面积越大越好，把经营面积当作 资产。那时候，人们把巨大的营业面积视为沉重的负担。
0ID：是不是因为如今的通货膨胀太严重了？
沃尔特•施洛斯：对。
我认为最大的变化是20年前这些公司没有巨额负债，现在 这些公司的资产对应着沉重的负侦，变得非常脆弱。
当年许多铁路都破产了，格雷厄姆就买它们的债券，一般是 破产公司的第一抵押债券。
如今有很多大规模的基金买入破产公司，然后通过重组获利. 这在30、40年代比较少见.我觉得现在这方面的竞争很激 烈，出价可能低不了.
就破产頃券而言，公司会制定重组计划，但是重组计划还没 实涎，就开始交易“发行前”证券。
珞富厄婚会买入第一抵押债券并卖出“发行前"证券-他们 会把所有的都卖岀，500美元的第一抵押债券、300美元的 第二抵押债券、100美元的优先股、100美元的普通股.他 们会把所有的都卖出，得到15%的利润。
亨利•克朗(Henry Crown)也是这么做的。区别在于他会 留下新发行的普通股，这部分可能只占收益的5%,最后控 制公司。
我覚得格雷厄姆没细想，他觉得我们这不赚了 15% 了吗， 为什么还要把资金投在普通股上？
普通股拥有大量杠杆优势.格雷厄姆错过了机会。当然，这 都是马后炮。
0ID；我们前面提到过，我们有幸在互惠系列基金(Mutual Series)的马克斯•海涅(Max Heine)去世之前几周采访 了他。他告诉我们在他的整个职业生涯中，他的投资组合中 表现最好的是破产债券。
我们问他那为什么还投资别的。他说买不到多少，买到的景 在投资组合中所占比重太小。兰迪•厄普代克(Randy Updyke) 也这么说。
沃尔特•施洛斯：问题就在这。买不到多少，谁都想要。有 时候还得不偿失，麻烦的事很多，特别是和律师打交道。
OID：厄普代克认为当前处于经济周期的哪个阶段很重要。 现在已经是经济扩张末期，便宜的东西可能要少多了。 埃德温-施洛斯：他说的有道理。
沃尔特•施洛斯：我们最成功的投资是在宾州中央(Penn Central)破产上取得的。
我们唯一的错误是买了第一抵押债券。我们的收益不错，但 是次级债券的收益更高。纽约中央(New York Central)债 券的价格是50美元，面值为1,000美元，后来是以面值 赎回的，我们买的高级债券价格是150美元，后来也是以 面值赎回。
我是想保守一些。不管怎么说，我们在宾州中央破产上的投 资收益非常好。
0ID：是不错.
沃尔特•施洛斯：是相当不错了。回过头来看，想想这笔投 资为什么那么成功，我想是因为70年代人们非常恐慌。
我认为投资有个时间长短的问题。我们可能是对的，但在长 远的未来，大家都死了。就算我们是对的，如果要等20年， 不就是彻底失败了吗。
有些投资带来收益的时间比预期长，但收益也比预期高。 同时，经济周期也会变化。我认为，我们不是很愿意做这种 重组的投资。
埃德温•施洛斯：是的，而且现在盯着这种投资机会的人太 多了。
这从破产证券的表现就看得出来。十年前，一家公司宣布进 入破产法第11章破产程序后，如果我们感兴趣，一般会有 三个月的时间来建仓。
OID：你是说股价失效的时间？
埃德温•施洛斯：是的。
沃尔特・施洛斯：现在只有一天时间。
埃德温•施洛斯I甚至更短，有时股票大幅下跌，当天就涨 回来了，消化的速度就是这么快。
沃尔特•施洛斯；狼多肉少。
OID：也不会一直都这样吧？
埃德温•施洛斯：我想新的玩法是杠杆收购的重组，例如若 夫可(Revco) o
OID：迈克尔噌莱斯(Michael Price),彼得炊迪尔(Peter Cundill)和査尔斯•布兰德斯(Charles Brandes)都这么 说。
沃尔特•施洛斯：玩这些东西必须要懂行。
埃德温•施洛斯：对。这些东西更复杂，像金字塔一样，债 务一层叠一层。
沃尔特•施洛斯：必须要熟悉公司所在州的法律、法官、过 去的判决结果以及哪些资产值钱。我觉得我们没这个本事。 埃德温-施洛斯：我们不行。
0ID：能概括一下你们的投资方法吗？
埃德温•施洛斯：我们就买便宜的股票。
0ID：能再说得稍微具体点吗？
沃尔特•施洛斯；每只股票都不一样，不能一概而论。 从前，格街厄姆研究出了I个非常好的方法，只要买入低于 霍运资金的股栗就行，不用傍公司做什么生意，也不用研究 管理房、盈利什么的。
到了 I960年左右，这种方法行不通了0 1973-74年大跌时， 又能找到符合这个标准的股票了。
我认为还是要具体问题貝体分析，判断股票的价位於否高于 价格。
OID：每个人都有自己的喜好，例如，人们认为格资厄姆和 巴菲特都是价值投资者，但是他们的投资方法有很大差别・ 沃尔特•施洛斯:沃伦喜欢有经济特权的企业、喜欢好生意。 我们也喜欢，不过我们不愿意花那么多钱买，所以我们就不 买。我们买的是难做的生意。
就像沃伦说的，他喜欢搭顺风车，而我们愿意逆水行舟。
OID：能举个例子吗？
沃尔特•施洛斯：拿铁姆肯(Timken)公司来说，这家公司 是埃德温发现的。我们认为铁姆肯是烂行业里的好公司，它 所在的行业是竞争非常激烈的重工业。我们持股的成本较低。 几年前，铁姆肯投资4.5亿美元新建了一个钢铁厂，最近 宣布未来要投入10亿美元进行现代化改造和新技术研发。 完全稀释后大约有3000万股。铁姆肯股票中大约有20% 是家族所有。股价大约是35美元，报表中的净资产也是这 么多，但是它拥有大量的库存，而且是行业中的低成本生产 商。
国外竞争者在美国倾销圆锥滚子轴承，收到了联邦贸易委员 会(FTC)的罚单。竞争很激烈，这家公司没什么经济特权 可言，但是我们觉得它生产的产品非常好。作为幸存者，这 家公司管理有方，它付出了血汗和泪水，将来有一天很可能 会得到应有的回报。就拿它的工厂来说，按照账面显示的价 值，根本不能复制它现有的工厂。不过，我也不敢保证。 OID：在看股票时，你们与格雷厄姆或巴菲特有什么不同？ 沃尔特・施洛斯：从根本上来说，我们喜欢买资产。
OID：为什么是资产而不是盈利？
沃尔特•施洛斯：资产没盈利波动得那么厉害。你可以反驳 说，资产并不总是值账上那么多。
有一次，格雷厄姆说存货是好事，不是坏事。在通货幽胀时， 拥有大量存货可能有很大好处。在通货紧缩时，存货太多不 一定是好事。
不过，要是下周就得将存货变现，这也不好。只要存货质量 没问题，业务也正常，有存货是好事。我也不知道，可能有 利有弊，具体还要考虑其他因素。
大家都怎么评估存货？账面价值的50%?可能不止这些。一 般来说，存货不如现金或应收账款，这我们知道，但是可能 也没有一些人想得那么坏。
假设有两家公司，一家的工厂是40年之前建的，一家的工 厂是新的，两个工厂都记录在报表上，但新工厂的盈利能力 可能要比旧工厂髙得多。可是旧工厂不用折旧，低折旧可能 有些夸大了它的盈利能力。
0ID：这就是财报里的谎言？ 沃尔特•施洛斯；这种情况很常见。格雷厄姆在一篇文章中 写道,如果美国钢铁(U.S. Steel)把它的工厂减值为1美 元，它会报告巨额盈利，因为不必再对工厂折旧了。
这么做合适吗？格雷厄姆当然认为这么做不对，但是我们从 中学到的是，一家公司完全可以虚增报表中的盈利。
这只是我和埃德温对盈利不太感兴趣的一个原因。盈利可以 被操纵，合理合法地操纵。如果人们只是看盈利，他们的认 识可能会被扭曲。
埃德温•施洛斯：我想只是看市盈率低就买入股票而:®到亏 损的人不在少数。我们买的股票可能是市盈率低的，也可能 是市盈率高的。总的来说，盈利很难预测.
沃尔特•施洛斯：如果人们预测盈利是2.25美元，结果是 2. 50美元，这不应该对股票的价值造成太大的影响，但实 际上出现这种情况时，股价往往会大幅上涨。
另一方面，如果每股净资产是25美元，第二年几乎不可能 跌到15美元。
OID：所以盈利比净资产的波动幅度更大？
沃尔特•施洛斯：对。
埃德温•施洛斯:但是，我们也喜欢买入的股票有盈利能力。
有些成长股，每股盈利能有50美分就不错了。
沃尔特•施洛斯：是的。对于这样的成长股，要是成长停滞， 投资者就被套住了。
假如人们预测盈利会从1.00美元上涨到1.50美元，再到 2. 00美元、2.50美元，没有达到盈利预期可能导致股价重 
挫，从40美元暴跌到20美元。仅仅因为盈利大幅度下降， 投资者就可能亏损过半。
如果买入一只没有负债的股票，每股净资产是15元，股价 为10元，它可能会下跌到8元。跌了固然不好，但也不 会暴跌。另一方面，如果情况好转，这只股票的盈利要是有 所改善，它可能涨到25美元。
从根本上说，我们追求的是下跌保护。股价为10美元，每 股净资产为15美元，这样的股票很安全。以净资产作为衡 信标准，我们可以回避下跌风险，不至于遭受太大的损失。 另外，我觉得以盈利为标准买股票的人要时时刻刻关注盈利 情况。他们总是被盈利牵若鼻子走，被择时左右，我理解不 了。
我在股票手册里看到，有些股票一个月的换手率是20%。我 们对交易量大、波动性强的股票避而远之。
埃德温•施洛斯：我觉得OTC市场将会经历一场动荡。这 个市场里的很多小公司都不怎么样，许多都是仙股和僵尸股。 0ID：看来你对仙股没什么好感。
沃尔特•施洛斯：股民最愚蠢的错误就是把一股的股价和整 个公司的市值等同起来。
他们想不到如果一家公司有1亿股流通股，股价为10美 分，公司的市值就是1000万，别看它的股价才10美分。 另一家公司，只有10万股流通股，股价是20美元，它的 市值只有200万美元。许多人只看股价，觉得第一家公司 比第二家公司便宜。
OID：这就像有人点了个中号的披萨饼，卖技萨的问他切成4 份，还是8份。他说：“切4份吧，8份我吃不了。” 沃尔特・施洛斯：没错。30年代的时候，有很多这样的公 司，它们的流通股很少，股价在20美元左右，人们觉得20 美元太贵了。
现在又有了疯狂的期权，吸引人们蜂拥而至，其实这个把戏 和仙股差不多。它们是一类东西，都是垃圾。
0ID：就像伯克希尔,哈撒韦(Berkshire Hathaway)每股 150美元时被吓跑了。
沃尔特-施洛斯：人们只看股价是150美元，没看整个公 司相应的价格是多少，当时是1.5亿美元。
人们买入股票时不考虑公司的市值是多少，他们只看股价， 不管公司的价值。沃伦非常善于给公司估值。
OIDi把买入股票当作买入公司的一部分？
沃尔特•施洛斯：对。我们在给公司估值方面不如沃伦，我 们只是觉得比买入价格更值钱就买了。
沃伦持有的公司一般都比我们持有的公司规模大。
我们也不能买入大量小市值的股票。从我们的经验来看，最 好不要买太多有价无市的股票，因为可能套在里面，行情不 好的时候根本卖不出去。
埃德温•施洛斯：不过，要是买了一只不活跃的股票，弁且 肯定是低估的，就算没耐心了，也要坚持住。~旦卖了，可 能就买不回来了。
沃尔特•施洛斯：是的。要是投入资金的1%或2%买入不 活跃的股票，这没问题。如果投入20%或25%的资金，在 感到紧张想要卖出时就会被困住，然后只能卖给那些专门钻 这个空子的人。
OID：巴菲特说过，买股票最好当成十年都不能卖。
沃尔特-施洛斯：1962年，沃伦找到了我，我记得他说' “沃尔特，我的规模太大了，有些小股票不想要了，你的规 模小可以要这些股票。”
这些股票当时大槪值6.5万美元。我说：“沃伦，你觉得 这些股票值多少？ ”
他说：“我想按我现在持有的价格卖给你。”
我说：“行”。
OID：按成本价还是市场价？
沃尔特•施洛斯：按当时的市场价。
于是，我们就买了杰纳西和怀俄明铁路(Genessee and Wyoming Railroad)、佛蒙特大理石(Vermont Marble),杰 都-高地煤炭(Jeddo Highland Coal)和商业国民置地 (Merchant* s National Property)» 这些是打包―起买的。 这些股票最后都表现不错，有一只我现在还拿着，这只股票 已经比我们买入的价格涨了十倍了。这些股票表现都很好。 它们的规模都很小，根本卖不出去。我的意思是，你可以卖 给场外的中间商，要是你不识货，他们会占你便宜。
我想起了这些股票，就是因为它们都非常不活跃，而且非常 值，现在买不着这样的股票了。
0ID:你的投资风格是如何变化的？
沃尔特•施洛斯：我们就是买便宜的股票，没别的。我们买 的是不被看好的，别人不要的股票。
OID：方便讲一下现在哪些股票是不被看好的吗？ 沃尔特•施洛斯:我不想说具体的股票，因为这会影响别人. OIDr我不愿当着别人的面求人，能不能给我们举个例子， 让我们了解你的思路？
沃尔特•施洛斯:克利夫兰•克利夫斯(Cleveland Cliffs) 可以很好地说明我们的思路。它的主要业务是向钢铁厂销售 铁矿石。我们买入这只股票，不是因为我们要在钢铁行业寻 找便宜的公司。我们关注这只股票是因为觉得它物有所值。 克利夫兰•克利夫斯是行业里最好的公司.我记得沃伦在18 美元左右大量买入，后来在成本价卖出。随着钢铁行业陷入 衰落，许多公司拖欠债务，大股东因为厌倦这个行业而抛售， 股价跌到了 6美元,我们大量:买入。
0ID：人弃我取?
沃尔特•施洛斯：对。我们买入这只股票，不理会破产的传 言。如果我们在克利夫兰，我们可能不会买，因为在那里会 受到所有负面消息的影响。
总之，我们买入后这个公司就有了起色，它卖出了一些资产 并回购了一些股票。
我们买的时候不知道会发生这些事，但我们确实知道它是低 成本的铁矿石生产商，美国50%的铁矿都归它所有。
0ID：是在美国成本低吗？
沃尔特•施洛斯：由于美元贬值，外国竞争者很头疼。它甚 至还出口了一些铁矿石。
埃德温•施洛斯：这是美元弱势的好处。
沃尔特•施洛斯：实际上是受到多个利好因素的共同影响， 但关键是我们覚得这只股票便宜。克利夫兰人吓得要死，甚 至还出现了代理权的争夺。
埃福温'施洛斯1我们买入时谁都不想要，现在券商调高了 它的评级.
沃尔特•施洛斯：有时候人们对1个行业感到太恐惧，不敢 买便宜的股票。
OID：你们关注米萨比信托(Mesabi Trust) 了吗？
沃尔特•施洛斯：米萨比矿的成本太高。不过，这是个很好 的例子。米萨比签署了协议，它可以从米萨比矿开釆出来的 所有铁矿石中获得开采权使用费。可是铁矿石的价格跌到不 足以支付开釆成本时，使用费一分都没有.
股价从10美元跌到了 3美元。
O1D：我记得是不到2美元。
沃尔特•施洛斯：米萨比以后可能会好起来，但是我还是愿 意选择低成本生产商.
你可能会说，高成本生产商更有投机价值，价格合适更值得 买。开采成本低的矿山更安全，我还是持有低成本的矿山比 较踏实。
高成本生产商涨得可能更多。如果铁矿石价格大幅上涨，米 萨比的股票可能重新回到10美元.我们没那么聪明，不知 道哪些行业将来会表现好。长期而言这对我们是好事，我们 只关注公司，而不是行业。
0ID,说到便宜的股票，现在什么股票便宜呢？ 沃尔特•施洛斯：现在我们找不到太多便宜的股票，现在找 便宜的股票比十年前难多了。
OID：可你们还是满仓投资。
沃尔特•施洛斯：我们必须要投资。只是要找到便宜的股票， 现在比过去更难了，非常滞。
我不想改变我们的原则去买盈利，而不是资产。我喜欢买资 产这样的做法。我觉得埃德温喜欢更好的公司。我不是不喜 欢好公司，只是不愿意花那么多钱。问题是这个好有多好？ 我们可能出错。干这行能学会什么是谦卑，因为自己犯了什 么错，第二天就会看到。许多人都犯错，但是他们不会第二 天在报纸上看到。
OID：医生蔵匿他们的错误，简报编辑发表他们的错误。 沃尔特•施洛斯：很多时候，我们还不会立即知道自己的错 误。
埃德温•施洛斯：另外，要知道什么东西便宜比较简单，要 知道什么东西太贵就难了。
沃尔特•施洛斯：是的。许多年前，我有一个客户对我说： “沃尔特，你搜长挑选低估的股票，也一定也能看出高估的 股票，我就做空髙估的。"
我说：“这是两种玩法，不能相提并论。”
-只高估了的股票，可能越来越贵，它的股价可能翻倍.买 低估的股票和高估的股票的投资者是两路人。实际上，购买 高估的股票的人都算不上投资者。专心做自己熟悉的事，别 管其他的。
OID：过去30多年，你的业绩是标普500的两倍多。标普
500的2.2倍，相当了不起°
沃尔特•施洛斯：真是2.2倍吗？没想到我的业绩是标普 500的2.2倍。我知道我们的业绩比指数好，但没想到领 先这么多。
相当不错啊。
0ID：我们也觉得相当不错。看得出来，你真是很谦虚。1987 年，你是怎么做得那么好的？你的业绩几乎是标普500的 3倍。
埃德温•施洛斯：铁锈地带咸鱼翻身，提升了我们的业绩. 沃尔特•施洛斯：1987年的前九个月，我们的业绩很好. 我们上涨了 53%.市场前九月上涨了 41.5%,但是又跌了回 去，到了年底只上涨9%。我们从上涨53%回落到上涨26%, 所以我们损失了所有利润的一半。
我们在前九个月表现很好，但是最后一个季度把大部分利润 还给了市场。
0ID,太了不起了，无论是上涨还是下跌，你们都领先市场。 沃尔特•施洛斯：从过去的经验来看，市场连续上涨两年后， 第三年的行情总是不太好，至少1974年之前是这样。
从1974开始，我们经历了绝妙的14年，没有一年是下跌 的.这样的情况是空前绝后的，从1974年开始，连续14年, 真是不敢相信。
那段时间里道琼斯指数连涨6年，这种情况也是前所未有 的。
我想可能除了 20年代，再找不出来市场连续6年上涨的 时期了。
0ID：这对未来可能不是好兆头。
沃尔特•施洛斯：绝对不是！我两年前就有这个担心。
0ID：可你们的仓位还是不少于90%.
沃尔特•施洛斯：我们愿意买坏生意，而且找到了一些。
埃德温-施洛斯：我觉得我们买的公司不是坏生意。
沃尔特•施洛斯：克利夫兰・克利夫斯和铁姆肯做得都不是 好生意。
埃德温-施洛斯：铁姆肯在它的行业里还是不错的。
0ID：这算是对这家公司的夸奖吗？
沃尔特•施洛斯：它是烂行业里的好公司.
0ID；你们的客户也不知道你们买了什么，是真的吗？
沃尔特•施洛斯：是这样。给你讲个小故事，你就知道我们 为什么不告诉客户我们买了什么股票了。
以前，有个合伙人对我说：“沃尔特，我在你这投了很多钱， 我很担心你持有的股票。”
于是，我破例对他说:“我可以告诉你我们持有的一些投资。” 我告诉他我们持有破产铁路公司的债券等。
他说:“你怎么买了这些股票？不行，我必须退出合伙公司。” 大概一年后，他去世了。我们不愿意告诉别人具体的持股情 况，这就是原因之一。
0ID：你不必自贵。就算不是因为这件事，可能他也会死的。 所以你们从来不告诉客户你们买了什么股票？ 
埃德温•施洛斯：不，不吿诉。年底时，我们会列出盈利最 多的几个股票，这时候我们一般已经大部分都卖出去了.
OID：真是很有意思，长期业绩记录最好的两个投资公司都 不告诉客户他们的持股情况。
沃尔特•施洛斯：另一家是？
OID：巴菲特合伙人公司。不报告一定是巨大的优势。 沃尔特-施洛斯：我觉得是这样。
OID：股东几乎都不会带来正面影响，除非是很特殊的股东。 埃德温•施洛斯：那我们为很么要接受这个釆访呢？
OID：猫也有打盹的时候。
沃尔特•施洛斯：问题是如果是投资公司，就必须披露持股 情况，客户可能会被吓到。
OID：我记得巴菲特说过一句话，大概意思是不管风险大小， 预期回报越高，人的行为越不理智。
埃德温•施洛斯：就像那个高尔夫球的故事。
沃尔特•施洛斯：对。这个故事讲的就是这个道理。沃伦和 伯克希尔的副主席査理・芒格(Charlie Munger )、 消防员基金保险公司(Fireman's Fund)的主席杰克,拜恩 (Jack Byrne) ＞还有另外一个人，在圆石滩(Pebble Beach) 打高尔夫球。
一个人说：“沃伦，在这个18洞球场里，你要是能打出一 个一杆进洞，我就给你1万美元。你要是打不出来，就给 我10美元。”
沃伦想了一下，说：“我不跟你赌。” 别人问他：“为什么？你最多不就输10美元吗。赢了你就 能赚1万美元。”
沃伦回答说：“小事不守纪律，大事也不会守纪律。” 我问过沃伦，他说真有这回事。
格雷厄姆-纽曼邀请沃伦成为合伙人，但当时他想回奥马哈。 我离开一年后，格雷厄姆-纽曼就关闭了。我走后，汤姆•科 纳普(Tom Knapp)［特维迪-布朗尼〕接替了我的工作。
OIDi格雷厄姆-纽曼为什么要清算？
沃尔特•施洛斯：我也不了解全部的情况。在关门前，他们 曾希望他们比较认可的亚布拉罕公司(Abraham & Co.)收 购格雷厄姆-纽曼(Graham-Newman),但亚布拉罕公司不愿 意。
可能是亚布拉罕公司的高级合伙人杰克-布莱布特罗伊 (Jack Bleibtreu)不愿意，要是他们收购了格雷厄姆-纽曼， 他们就得披露持股情况，所以他们拒绝了，而格雷厄姆和纽 曼不想把公司卖给别人。
0ID：为什么？
沃尔特•施洛斯：当时，他们两人都很有钱了。亚布拉罕公 司说只要格雷厄姆和纽曼能留下来当顾问，他们就愿意经营 格雷厄姆-纽曼，但是格雷厄姆和纽曼说：“我们不想当顾 问，我们想退休。°
他们不愿意让别人打着自己的旗号经营这家公司。我能理解 他们。这家公司是他们一手创建起来的，不想让别人把它毁 了。于是，他们就关闭了格雷厄姆-纽曼。
许多人说：“格雷厄姆和蛆曼真是完美的法档，他们两个人 差异很大，很多事情都竜见相左，所以要是他们想到一块去 了，一定错不了，”
我觉得这话不有，这可能对疼當厄資有好处。我还是套欢志 趣枱投的人，不会有分歧，在浅看亲，合伙人应该志同道合，
OID：自从1973年埃德湼开始和你一起工作后，你的业壊 提升了很多，
沃尔特•施洛斯：我喜欢和埃德洩一起工作.有了他，这个 合伙人公司才能缝续下去，我一个人不行・埃德温在拱迭殷 票方面做了很大贡献，
一个人经营公司，没人说话，这非常连，很多时侯，我想到 了一些好主意，但确实簿要和别人交流才行.涂了埃徳涅， 我不知道还能和谁说。
OID：我们行不行？
沃尔特•施洛斯：另外，说到和埃德湼一起工作，我在生活 中见过不愉快的事情，这和信任有关，我真的相信庄浓于水， 或者钱.
如果和我一起工作的是外人，我在内心深处总是会担心如果 我死了，天知道会怎样，
现在就算我不在了，我也没什么可担心的e无论埃德温做什 么，我都放心。我就是不想操心，这是钱买不来的.
OID：好吧。据我所知，你们甚至不愿意和所持有公司的管 理层交流，是这样吗？ 墳棉温•施洛斯：为了「鮮公诃的管理威在全国耳地并波会 浪金大欢州力。只有股未大会髙我们的办公室在20个街区 以内,我们才去参加.
沃木特-械洛斯:我輟同本•格滞厄姆的观点。他不愿意和 管理联交流.觉伸管理员说的话会#响他。
另一方面.如果你很聪明的话，沃伦去参加股东大会就没问 0因为他的分析能力很强，也不会受情绪左右，就算对方 说得再好听、戏演得再好，他都能不为所动地分析实际惘况. 他和管理层交流没问题，他非常擅长，我觉得我不行.
峯加股东大会是好事，但太浪賛时间了.我同意这句话，“只 有买入以后，才能全面了鮮一只股票”・
OID：可惜，很多时候就建这样.
沃尔特•施洛斯：有这么个老故事，说冇个人，经纪人总是 推荐他买一只10美元的股票。经纪人一•宜和他说，股票跌 到了 8美元。经纪人还是一直说，股票继续跌到了 6美元. 最后这个人说I “行了，你给我买1000股吧，到了我的成 本价再给我卖出去."
OID：投资界最幽默的人，除了二位以外，一定是巴菲特。 他一直这么幽默吗？
沃尔特•施洛斯：他总是很幽默。
我印象最深的是，他在写给股东的值里讲到复利时，他说印 第安人把曼哈顿卖给彼得•米努伊特(Peter Minuet),得 到了价值24美元的饰品，在这笔交易里，占便宜的是印第 安人，只是他们没把这笔钱投资好。 
在另一封信里，他说，同样地，出钱诺雷昂纳多•达芬奇 (Leonardo Da Vinci)画蒙娜丽莎的人做了一笔赔本买卖， 要是他把这笔钱絶健地投资，就能获得巨额财富。
他还以克里斯托弗•哥伦布(Christopher Columbus)发现 美洲的航行为例，说明这个问题。
0ID：复利真是很神奇。
沃尔特•施洛斯：的确。
OID：能谈谈今天的市场和过去哪个时期的市场比较像吗？ 沃尔特•施洛斯：1987年的崩盘更像1962年，而不是1929 年，市场由于严重高估进行了调整，调整几乎一天之内就完 成了。我们从来不知道市场将会怎样.1987年10月，股 市崩盘之前，我们俩都觉得估值太高了。
0ID：崩盘前不久，我们引用过埃德温的观点。
你之前提到过，你一般愿意接近满仓投资，而且一般:也都是 接近满仓投资。我记得，崩盘前你的仓位是90%o 沃尔特•施洛斯：是这样。长时间来看，股票的表现一般优 于债券。在证券市场真正取得成功的大部分人都认为，他们 没能力知道何时进入和离开市场，所以他们几乎始终留在市 场里。我没听说谁是因为买高等级债券发家的。
0ID：这么多年来，你的平均仓位是多少？ 沃尔特-施洛斯：非常接近100%。
0ID：你最多保留过多少空仓？
沃尔特•施洛斯；10%,还是在发生崩盘之前。
我们只关注买入超值的股票，不太在意市场怎么走。你可能 会问“既然你认为市场估值太高，怎么还用90%的仓位投 资股票？ ”
我们的答案是，我们持有的股票估值不是太高，但是市场下 跌时，我们的股票也跟着跌了。
OID：不过，你们在崩盘前比市场涨很多，在崩盘后比市场 跌得少。
沃尔特•施洛斯：是这样。要是我们淸仓了，我们可能会错 过当年上涨26%的机会。我们留在市场里，但不预测市场 会怎样，这样我们做得更好。
放在现在也是一样，我觉得市场可能己经后继乏力了，我不 知道会发生什么，但是持有股票比持有现金睡得安穂。 不过，每个人都不一样，每个人都要选择自己放心的东西持 有。
0ID：这可不一定，大多数人可能持有让他们不放心的东西 会做得更好，只要他们在最糟耗的时候不卖出去。你们持有 股票感到踏实，你和你的合伙人很幸运。这么多年来，你的 投资理念发生过变化吗？
沃尔特•施洛斯：变过。我觉得变化过，主要是因为市场的 情况变了。过去格雷厄姆-纽曼购买低于营运资金的股票， 这个方法好极了。到了 I960年，低于营运资金的股票找不 到了。除了 1974年的市场最底部，根本找不到低于营运资 金的股票。
垠简单的做法就是査看《价值线》(Value Line)的低于营 运资金股票列表.如果回到15年前，这个列羨上有一些公 司。现在非常少了，而且列表上出现的公司真是特别差，基 本都是高负债的，负债和净资产相比非常髙。
低于营运资金的股票没了，我们开始关注净资产。
埃德温•施洛斯I我们过去寻找股价为净资产一半的公司. 要是没有，我们就找股价为浄资产三分之二的。现在我们找 的是股价等于净资产的。不过除非是特殊情况或者有经济特 权，我们几乎不会以高于资产价值的价格买股票。
许多所谓分析基本面的人甚至连净资产都不看了，他们亏掉 一半的钱以后就知道了。现在越来越不好做了。
沃尔特・施洛斯：现在似乎所有人都像我们这样做，至少很 多人和我们一样，而且许多人资金量很大，我们只能见缝插 针。
OID：你们最常犯的错误是什么？
埃德温•施洛斯：开始的时候太激进，一开始买得太多，股 价跌到更低时，要投入大蛰资金才能把成本摊下来.有时候， 我们开始买的实在太多了，股价跌到更低，这时再加仓就会 导致过于集中。
OID：这个我们有体会。你们的集中度是多少？
埃德温•施洛斯：这个差异很大。我们最少可以持有2,000 股5美元的股票，但是我们要是其看好了，会投入投资组 合高达的仓位。
当然了，这要看具体情况。
0ID：在当前的行情，你们怎么选股？
埃德温•施洛斯：最近，许多落后股都被筛了一週又一遍, 剩下的那些低于净资产的股票，质地比过去的差远了。因此 我们对投堑组合进行了升级，我们持有的根多股票更像是先 謹基金(Pioneer Fund)的持段，而不是格雷厄姆-纽受 (Grahac-Xeraan)的风格.
0ID：暂时从垃圾堆里钻出来了？
埃德温・耗洛斯：这话说的，对，一点没错。
0ID：不久前，巳里•泽斯金(Barry Ziskin)告诉我们， 近年来基于资产的投资比基于通利的投资更成功，这就是为 什么现在基于受利的股票更有价值。
埃德温-施洛斯：我同意他的观点，所以说我们要转向质地 更好的公司，只要价格合适。
许多成长股投笑者的问露在于，他们太关注季度数据的变化 T«他们要依簌碧利来支掉股票的市盈率，另外，他们的标 准也太教条了，我听说有人要寻找8倍市盈率、每年増长 25%的完美公司.现在根本找不到这样的公司。按这样的标 准，他们可能犯严重的错误，不是买得太贵，就是只站在场 外旁观.
反过来，以净资产买入也不一定便宜，这些公司很多是被挑 了多少调剰下来的。
我认为，在今天的市场中，机会在于中间地带。这些公司没 法和巴菲特买的那些高高在上的股票比，但是也不差。
实际上，中等规模的成长股被忽略了，被漏掉了。对于看重 资产的投资者来说，它们的质地太好。对于看重成长的投资 者来说，它们的成长速度又不够快。
0ID：因为非驴非马，所以被忽略了。
埃德温•施洛斯：没销，两派人都把它们忽略了，所以一定 要灵活。
今天的市场情况和70年代不一样，那时候，只要以资产为 标准看是低估的，怎么买都赚钱。
OID,你和你父亲看中的股票有什么不同吗？
埃德温•施洛斯：我父亲是经历过大萧条的人，他在投资中 非常重要的一个标准就是净资产。10年前，他根本不会考 虑以净资产价值或略低于净资产价值的价格买入公司。 我确实觉得他变得更灵活一些了。
OID：愿意以高一些的价格买入？
埃德温•施洛斯：对。我总是对改变标准有些不安。我们遵 循这个标准，这么多年做得这么好，真担心会毁于一旦。 OID： 30多年里，收益率是市场的2.2倍，做得很好了。 我们知道巴菲特非常敬重你父亲。
埃德温•施洛斯：他敬佩他的诚实正直，正如巴菲特所说， 他特别善于应对逆境。他还说……
沃尔特•施洛斯：好了。
0ID：虽然巴菲特的风格和你们的风格有天壤之别。
埃德温•施洛斯：对。沃伦说我们的风格像诺亚方舟。
OID：每个动物都留两个，包括狗在内？
埃德温•施洛斯；对，我们是兼收并蓄。
我们喜欢投资有大量资产的股票，但很多人都来关注这样的 股票时，一定要灵活一些。
OID：我们同意你和巴里•泽斯金在这个问题上的看法。没 想到对你和你父亲来说，以净资产价格买入股票竟然这么难。
埃德温•施洛斯：真的不容易。
OID,要是买入的价格不是高于净资产很多，大部分基金经 理就觉得自己很了不起了。大多数人以两倍净资产价格买股 票，眼贈都不眨一下。
埃德温•施洛斯：我们是会前思后想的。不管什么股票，我 们都不会以两倍市净率买入。这是我们的原则，我们绝对不 会违反。
我们也考虑许多其他因素。例如，非常重要的是，要把注意 力放到市场中被别人冷落的地方。
OID；关于你和你的父亲，还能再给我们讲点别的吗？ 埃德温•施洛斯：我们一般上班都迟到早退，就像会计中的 LIFO方法，后进先出。
OID：我们会保密的。
埃德温•施洛斯；有时我们也会在半夜11:00给对方打电 话。我们经常打电话聊到很晚。我们许多最好的主意都是这 时产生的。
0ID：因为这个时间没有干扰和打断？
埃德温•施洛斯：对。
说到干扰，华尔街最让我感到不可思议的是，注册经纪人很 少有证券分析背景。许多券商给我们打电话推销，但是他们 竟然对自己推销的东西一无所知，我真是理解不了。他们只 是照着材料念。
最近，有一个券商给我打电话，我问他净资产是多少，他告 诉我25%o
0ID：不止 25%?
埃德温•施洛斯；没错。
他们这是浪费我们的时间。要是真有人有好主意，我们愿意 把生意给他们做。要是有人说他们发现了 IBM,我为什么要 把生意给他做呢？
他们最愿意说的一句话是“涨了！涨了 I ”
他们总是这样。他们打电话说：“现在是21美元.”两小 时后又打电话来说：“现在24美元。”然后会接着说：“你 错过了 3个点，现在还来得及，快、快、快！” 券商不遗余力地推销，这股票一般一两周之内就会大跌。 如果没大跌，他们会在上涨50%后打电话来说：“错过了 吧！ ”他们觉得这样你就信了，下次再推荐什么热门股，你 就会买。
OID：很狡猾啊。
埃德温•施洛斯：券商说的话像是疯言疯语。每次他们说有 牛股推荐给我，我就很紧张。他们一般都会说：“快买吧， 现在是历史新高・"
我会问：“现在价格是多少？ ”
他们会说：“5.375。”
0ID：这是拆分前的股价。
埃德温•施洛斯：当然了。
0ID：我们听到的关于券商的故事是一个比一个荒唐。你们 的大部分点子肯定不是从券商那里来的。
埃德温-施洛斯：不是，一般都不是。 我注这工作15年了，我父亲在姓行几十年了，我们了解了 大■公M.我大概知道什么价格菠不多合理.我经常关注受 冷落的厅业.
例如.现在受冷落的片定不是食品股.
OID：老天保佑食品股.
埃憶温•博洛斯：可能会出现另一个卡夫(Kraft),但是我 不愿意出那么高的价格买食品股.
我记得以前可以以高出净洗产10%的价格买入金宝汤 (Campbell's Soup)和卡夫等食品股.现在的价格则涨到了 6倍浄资产，完全是一个天上一个地下.
0ID：过去还可以以销但额的25%买入通用食品(General Foods) •
埃德温・施洛斯：没错，简直不敢相值.我没及时发现食品 股.我们的投资一般偏重于资本货物行业(capital goods sector)o
在过去两年里，我们一直非常看好铁锈地带的股票。
0ID：你不是在预测，只是觉得它们便宜，对吗？
埃德温•施洛斯：对。从数字来君，没过去那么便宜，但是 我觉得它们的衰退期已经过了。重工业的许多公司都有一定 的吸引力。
0ID：储贷行业呢？
埃德温•施洛斯：我不是很看好银行或储贷行业。有些储贷 公司从数字上看很便宜。我还是对实打实地制造产品的公司 更放心.
0ID.为什么？
埃德温•施洛斯：我已经很担心财政赤字的金融后果了，我 对和银行系统相关的股票实在提不起兴趣。
监管要么太严，要么太松。
OID*我们每次釆访提到银行，银行都会挨批。你说银行是 不是承担了大量风险，却没得到什么好处？
埃德温•施洛斯：我觉得是。从基本面来看，有些储贷公司 还是有吸引力的。
OID：的确如此，还有别的什么便宜？
埃德温•施洛斯：军工股。
OID,便宜到可以买了吗？
埃德温•施洛斯：我觉得是。我对那些谁都看得出来的没兴 趣。我看好一些电子方面的二线军工股，例如，美国功放电 路公司(Watkins-Johnson)和怀特霍尔公司(Whitehall Corp)o
我知道军费开支会大量缩减，也看了过去6个月里关于欺 诈的各种新闻。不过，我觉得这里有便宜的股票。有时候， 我和父亲就是坐在那一整天，讨论戏剧、时事和社会趋势。 0ID：这可不要让你们的有限合伙人知道.
埃德温•施洛斯：如果不了解当下发生的事情，不知道周围 发生了什么，会错过大量投资机会。我们有意识地了解周围 发生的一切，约翰•邓普顿(John Templeton)在他的书里 就谈到了善于接受新观点和新体验.
0ID：你们的平均换手率是多少？
埃德温-施洛斯：大概每年25%。 沃尔特•施洛斯：差不多，具体要样市场的情况。如果行情 好，我们会在股票上涨后卖出，周转別就比较高。反之，行 情不好时，我们的周转率就低多了.
OID：你们对小公司、中型公司和大公司有什么偏好吗？ 沃尔特•施洛斯：没有，没这方面的偏好，只要便宜我们就 买。
埃德温•施洛斯：现在我们总的来说看好中型公司。
OID,是在当前市场，还是普遍如此？
沃尔特-施洛斯：具体要看市场的情况.
OID：你们有什么领域、行业或公司是不会碰的吗？ 沃尔特•施洛斯；烟草。我们不买烟草公司的股票。
OID:是道德方面的原因吗？
沃尔特•施洛斯：对.
OIDs还有别的吗？
沃尔特•施洛斯：我们一般也不买外国公司。它们的标准不 一样，问题也不一样。美国有SEC,这对投资者是好事。 和世界其他国家相比，美国的信息披露标准是非常健全的。 在许多别的国家，公司的行为拿到美国来都是述法的。
0ID：目前，除了便宜和受冷落的，你还看好其他什么方面 的股票？
沃尔特•施洛斯：便宜就很好了。我不想告诉别人我们买了 什么公司。我们为什么要告诉别人呢？我们喜欢便宜的股票。 埃德温•施洛斯：瘦死的骆驼。
沃尔特•施洛斯：瘦死的骆驼比马大。
OIDt我还是不刨根问底了，那么你们的投资有多分散呢？ 沃尔特•施洛斯】我们羞不多有100个公司，
OID,在当前的市场情况下，你说很难找到債得投资的，是 因为资产股(asset stock)的价格被抬高了吗？ 沃尔特•施洛斯，我们不愿意玩收购的游戏，所以一般不买 大公司，进行收购的一般都是大公司.
0ID：和你经历过的其他市场相比，你觉得现在的市场有多 难做？
沃尔特•施洛斯：我觉得现在的市场比以前的都难做，就是 因为市场更有效了。
0ID：比1969年还难吗？
沃尔特-施洛斯：没有87年9月那么难，当时的市场更 不好做，几乎没什么可买的，我们甚至还有一部分现金.
0ID：和1972-73年比呢？
沃尔特•施洛斯|要知道，每次行情的发展变化都不一样. 1972和1973年的市场有所谓的漂亮五十 (Nifty Fifty), 它们涨疯了.
另一方面，许多股票几乎没怎么动。我们在那段时间做得不 太好，因为我们没有漂亮五十。除了漂亮五十，其他的股票 都是落后的.
0ID：我们在做功课时也发现，一些最优秀的基金经理在这 段时间表现都不如大盘。要是郁金香狂潮时没买郁金香球茎, 也会看起来很傻，至少在一段时间如此。
沃尔特•施洛斯：没错。当市场崩盘时，我们几乎没伤着， 因为我们没买漂亮五十。今天的市场和那时候的市场不完全 一样。
埃德温•施洛斯：1973年，二絞汶铁得短号，
沃尔特•旅洛斯：不包括我幻约二线改，
埃德温•迭W斯：我们弟情旺比平责水平要好，色仓是格当 困樓的，我们只有一肉只段表現不错，六多敦人劣二线发芻 蒲得落花流水，
沃尔绣•洼洛痞：对,糜斯H业f¥.orse Shoe；甘像是队的 美元狭到了 2美元，
OID： 1974年版的瑟笙罗產品公司(Service YerchfiEise), 不知道我们在菸乾侯会买什么袒票，
埃德温•強洛斯：看看无苟为段价，再看看无左，茨左棋本 没有那时候的便宣货.泛左明妄是没有便宣釜的市场* 沃尔特•饨洛斯：要是市场注真了，你汪想窗左市汤里，妄 么阵任标准，要么买入不会参与多貌去中的殷荼，汤为它们 不是当前的市场热捧的，左这斧情況下，你可能会指过行法， 因为你没追说，买的不是大家渲捧的熱CL段， 当市场下线时，你买的，段票可能沒不会詼太多，我们左1973 和1974年的经历就是这样，
0ID：你们在下玫行情中始终表茨出色，技照你们所说的， 在找不到符合你们正律标准的便宣矣时，你们会谖整标准， 寻投最合适的便宣货°
沃尔特•滬洛斯：差不多至，我们会箜任标准适应实添情沅， 也就是所谓的相对价值，
0ID：你们愿意买入不打折的股票，汪是暂酎持有宏金？ 沃尔特•芯洛斯：就算我们凭得一只殷票是後倍的，我们也 不一定对，税们的判断可能岀错. 不过，要是股票一点折也不打，而且没有更便宜的，我们就 不买。
OID：所以你们还是有一些原则的。
沃尔特•施洛斯：当然了。
OID：你们怎么决定何时卖出，会因为发现更便宜的股票而 卖出吗？
沃尔特•施洛斯；我们不换股。从理论上说，这么做是最聪 明的，发现有更便宜的股票时，卖出A来买入B-从逻辑 上来讲，要是有更便宜的公司，我们应该换股。
要判断不同行业的公司的相对价值非常难，很难得出一个具 体数字来。另外，我们买的很多股票都要几年时间才能达到 预期，不是一买就会涨。
一只股票一步步渐入佳境，你也慢慢熟悉这只股票。要是因 为相对价值换股，在新买入的股票上还要再熬三年，这些东 西都有个生命周期。所以说，我们不愿意用A换B。我们 想卖出A就卖出A,想买入B就买入B,不会卖出A来 买入Bo
OID：如果是这样的话，那你们一般是因为什么卖出股票呢？ 沃尔特•施洛斯：我想是因为我们认为股票的价格合理了・ 0ID：到了公允价值？
沃尔特•施洛斯：对。我们可能会卖得太早，很多到了公允 价值的股票会继续涨很多。
0ID：索罗斯(Soros)的反身理论，股票的价格会超过价值。 沃尔特•施洛斯：一般来说，当一家公司的盈利好转时，它 的价值随之上升，我们有些适应不了新的现实。如果我们在 30美元买入，相信值50美元，它到了 50美元，我们可 能相信其实值60美元，但是我们很难适应这种新情况，所 以倾向于卖得太早。
在今天的市场，很难知道公允价值是多少。
OID,除了资产负债表，你们还看什么？
沃尔特•施洛斯：必须对一家公司有个大概的感觉，它的历 史、背景、股东、过去的行为、生意、分红、未来的盈利状 况等。必须要对公司有个整体的感觉。
我前面也说了，只有买入以后，才能全面了解一只股票。
OIDt你做过风险套利吗？
沃尔特•施洛斯：没有。
0ID：你做空过吗？
沃尔特•施洛斯：做过，但是感觉很不好。我们赚钱了，但 是不愉快。于是，我们就定了个规矩，不再做空。
0ID：巴菲特说，从数学上看，做空不值得。我们的一位订 阅者是这么说的，他说，任何亏损可能是无限的游戏，他都 不愿意玩。
沃尔特•施洛斯：我们的问题是心理上的。有些人做空做得 很好，但是他们是另一种人，我们和他们不一样。
0ID:你们犯过哪些错误？
沃尔特•施洛斯：我们犯的错可以归结为几个方面。一个错 误是别人说要做什么什么，我们就信以为真。现在的套利者 的策略是在宣布收购前根本不会买要被收购的股票。
我记得有一只股票，我们在上面亏了不少。有消息说芝加哥 西北(Chicago Northwestern)将要收购芝加哥密尔沃基 (Chicago Milwaukee).具体的条款我忘了，但是收购价格 比市场价要高很多，于是我们就买了。
后来股市跌了，这笔交易吹了。
0ID：如果你持有将要被收购的股票，你是会在大幅获利后 卖出，还是持有到交易完成？
沃尔特-施洛斯：很难说。我们犯过错，很难说要怎么做。 0ID：这显然是个概率问题，不管怎么做，总是有对有借。
沃尔特•施洛斯：对，具体要分人。我想我们犯过的另一个 错误，这个错误犯得不多，是买入管理层名声不好，但股价 很低的股票。
我们发现名声不好的管理层，总的来说就是只顾自己，不管 股东。我们还是要远离管理层名声不好的公司。
OID：寻找以股东利益为重的管理层。
沃尔特•施洛斯：对。再怎么小心都可能犯错。我们要和我 们觉得诚实的人站在一起。诚实的管理层不一定是聪明的， 他们可能很蠢。但是在名声不好的聪明人和一个蠢人之间选, 我会选诚实的蠢人。当然了，就算这样也可能受损失。我觉 得我们犯的错就是这些。
有时候，我们也会稍微有些贪婪，比如说，我们有时会买杠 杆太高的公司。当杠杆对你不利时，是非常危险的。我们尽 髭避免这种情况。
实际上，格雷厄姆几乎不碰高杠杆的公司。他买的都是负债 很少的公司。那时候没有收购。这样的公司很便宜，但不是 很好的公司。因为没债务，它们不会有太多麻烦。 
现在很多公司都有债务，--部分原因是不想被收购。在这种 情况下，不像买入没有负债的低于营运资金的股票那么简单 了。在买入有一定债务的公司后，经营情况可能恶化，公司 的侦务可能进一步增加。
钢铁公司就是很好的例子。在糟糕的行业走下坡路时，巨额 负债可能导致破产，例如LTV等。在经济衰退时，杠杆可 能把公司毁掉。要是杠杆很小，公司可能更容易活下来。
OID：你投资的破产公司多吗？
沃尔特•施洛斯；不多。宾州中央是个例外。当然了，我们 的这笔投资很成功。
OID：为什么没做更多这样的投资？
沃尔特•施洛斯：主要是因为我们不太懂，要充分了解这种 投资，必须投入太多太多的时间。
要明明白白地做这种投资，必须要全面地了解破产公司，要 仔细研究法律文件、公司背景和法院裁决。
OID：你们为什么不深入研究公司的生意好不好？
沃尔特•施洛斯：我觉得我做不来。
OID：我不信。
沃尔特•施洛斯：沃伦懂生意，我不懂。沃伦了解保险生意， 我就不懂。他还了解银行和出版公司。
我们买股票的这种风格，不必对生意很精通……
OID：是因为有资产的保护？
沃尔特•施洛斯：对。要是你买入一个好生意，你愿意出多 少钱？
沃伦在报纸上的投资做得这么好，是因为他能分析出各个业 务部门的价值。我不知道他对报纸这门生意了解多少，但是 他知道一家报业公司各部分资产都值多少钱。这一点我就做 不好。
另外，埃德温和我都喜欢有点事可做。从逻辑上来说，这可 能不太对，但是从情绪上来说有好处。如果我们今后10年 就持有同样的5家公司，因为我们相信它们是好生意，我 们只能干坐在这里，大眼瞪小眼，太没意思了。那样投资可 能会赚很多钱，但无论做什么都要有些乐趣。
如果要加入棒球队，只在场边看比赛有什么意思？ 一定要喜 欢自己做的事。我觉得埃德温和我都喜欢有一点竞争。买股 票，我们实际上是和市场竞争，而且我们闲不着，有事可做。 OID：就你们每四年周转一次股票这样快速的节奏？ 沃尔特•施洛斯：没错，不过我们有很多股票。如果只有4、 5只股票，每年就买入和卖出一只，有的人这么做会很好， 我不喜欢这样。我们喜欢有些事可做，我们喜欢有些乐趣. OIDt说到乐趣，墙上挂着的贝比•鲁斯(Babe Ruth)的照 片有什么故事吗？
沃尔特-施洛斯，我一直很喜欢贝比•鲁斯。1927年，我 看他打岀过本垒打。埃德温的表兄知道我喜欢贝比•鲁斯。 他在飞机上遇到一个人，这个人有一些贝比的原版照片，所 以他复制了一份送给我。
说到棒球，当年打棒球的大多数人都不是为了钱。他们打棒 球是因为他们喜欢棒球。要是想赚钱，在别的行业更赚钱, 他们就是为了乐趣。
现在，棒球己经成为生意了。以前不是，那时候棒球是体育。 我觉得投资也要有乐趣。当然投资不只是乐趣，也是生意。 我做投资得到的另一份满足感在于，我的合伙人，至少是大 多数合伙人，都不怎么有钱，我可以帮他们赚一些钱。如果 我买入5只股票，几乎不给合伙人分红，理论上说，他们 可以交易份额，但是大部分人不会这么做，他们希望得到收 益。
早在70年代和60年代末，耶鲁等许多大学购买成长股， 然后每年卖出一定比例，哈佛没这么做。哈佛的投资管理人 保罗・卡伯特(Paul Cabot)认为这么做不合理.
但是许多人支持耶鲁的做法。许多大学捐赠基金因此遭受了 损失。福特基金会亏损了本金的1/3。为什么呢？因为他们 买入了几乎不分红的成长股。他们打算通过估值上涨获得利 润，但是事与愿违。
大多数人还是喜欢拿到现金。有些人得到现金可以作为生活 费。我们买入很多股票，我们买入的依据不是成长性，而是 低估，我们在股票好转时卖出，然后再买别的。这样可以实 现一些收益，而且可以给我们施加一些压力，去寻找可买的 股票。
0ID：还有些乐趣。
沃尔特•施洛斯：我认为每个人的投资方法必须是适合自己 的。
我们喜欢买股票，非常刺激。
如果我退休了，我想不会有人给我打电话的，因为他们没什 么东西可以卖给我。我大概会像归隐了一样。
我觉得做生意的人就在生意圏里，生意人离开或者退休了， 圏里的人不会再找他们说：“来啊，有值得买的，看看啊？" 生意场上的人就是有这样的交情。
有些人愿意到佛罗里达享受退休生活。我相信很多人享受那 样的生活，外出就餐、打网球、打高尔夫。我不愿意这么做。
OID：希望你永远不会。再次感谢二位！
1993年：哥伦比亚大学商学院演讲
怨洛赂在“干伦比狂為学咤fr«l投鱼衫仅辱讨会"的演济
迸入正题前，我想先简单介绍一下自己，这样大家可以 了解我的过去，或许还可以从中了解我和我的儿子埃德沮的 投安风格是如何形成的。我在华尔街工作了很多年，见证了 华尔街发生的巨大变迁。
早在1918年左右，我母亲的闺蜜结婚了，嫁给了一个
，人品很好，但没什么钱的男人。此后不久，这个人从他叔叔 那里得到了关于瓯西哥石油(Mexican Petroleum)的小道 消息.郡时候，可以用很少的保证金购买股票，大概只要5%. 他把能用的钱都用了.买了很多，随若股票上涨，他继续加 码。也许是运气好，也许是内部消息很灵，墨西品石油被哈 利•辛克莱(Harry Sinclair)收购了。辛克莱把墨西哥石 油合并到自己的联合石油(Consolidated Oil).后来，辛 克莱卷入了茶壶山丑闻案(Teapot Dome)。我母亲闺蜜的丈 夫用嫌来的钱在纽约交易所买了一个席位。他和一个朋友在 纽约州奥西宁(OssiningNY)买了一个160英亩的大农场。 他和他的妻子扱到了荷兰雪梨酒店(Sherry Netherlands) 居住。因为他们的儿子和我年纪差不多，我经常去他们在乡 村的家玩。我当时是个10-12岁左右的孩子，我喜欢他们 的生活方式。要知道，那是1928年左右。我朋友的父亲内 维尔(Neville)非常会享受生活。华尔街对我来说很有吸 引力，不过我本能地不喜欢华尔街務博的一面。1930年左 右，交易所举办了一次彩票抽奖。花500美元可以抽奖两 次，奖品是雪佛兰汽车。内维尔父子都中奖了，我肯定他把 中奖的车处理了，因为他有一辆奥本(Auburn)生产的科特 (Cord)老爷车，这车在当时算是豪车，还有一辆通用生产 的拉塞尔(La Salle),根本不需要汽车了。
我喜欢的是当时在股市能赚大钱，但是我不喜欢赌博， 本能地不喜欢这种赚钱方式。后来大箫条从天而降！
我从中学到了一个道理：要坚持做自己喜欢的事，不要 以为能赚钱就做自己不喜欢的事。言归正传，1934年高中 毕业后，我在勒布-罗德斯公司(Loeb Rhoades)找到了一 份跑单员的工作，勒布-罗德斯现在是雷曼兄弟的一部分。
不知道现在还有没有跑单员，那时候当跑单员的是男人 或者男孩，他们亲手把证券送到华尔街的各个券商那里，那 时还没有中央存管处。周六工作半天，因为交易所只开到中 午12点。
大概过了一个月，我被提升到出纳部，当时叫做笼子， 因为白天股票都存放在那。大概一年以后，我找到阿曼德•埃 普夫(Armand Erpf)，他是公司的合伙人，非常聪明，负 责统计部，当时证券分析部叫统计部。我向他，我能不能进 入他的部门工作。阿曼德没答应，但是他说最近有一本新书 叫做《证券分析》，是格雷厄姆和多德写的，要是我把这本 书讲的证券知识都看懂了，就够用了。纽约证券交易所开办 了一系列课程，为交易所员工提供培训，其中包括会计和金 融，参加完这些课程后，我接着听了本•格雷厄姆讲授的《证 券分析》课程。这段经历非常难忘，我记得我听了两门课。 学费是公司出的，每学期是10美元还是20美元，具体记 不清了。在听课的人里有个叫鲍勃•海尔布伦(Bob Heilbrunn)的，大概50年后，他为格林沃尔德 (Greenwald)教授设立了价值投资教席。
华雷厄姆是一个非常坦诚直率的人，他思维敏捷、非常 聪明：他讲课时以当时市场上低估的股票为例，有些听课的 华尔街从业人士从中赚了不少。
格雷厄姆会选择按字母排序接近的公司，从数据上进行 比较，我印象最深的是可口可乐和高露洁，他用数据说明高 露洁比可口可乐便宜很多。他还比较过陶氏化学(Dow Chemical)和施格兰酿酒(Distillers Seagram) > 其中施 格兰要便宜得多。那时候不讲经济特权(franchise),格雷 厄姆不看重经济特权的价值或管理层，他认为管理层的价值 会体现在股价中。如果管理层很优秀，股票的市盈率会更高， 因为管理层更好。从根本上说，格雷厄姆不想亏钱，他在大 箫条中损失惨重。1938年到1940年，我听他的课时，他 追求的是下跌保护。
我喜欢格雷厄姆的思想，也喜欢数据分析，我觉得我现 在看股票的指导思想也还是不亏钱。这种理念就有一个问题: 对盈利潜力的重视程度不够。当股票上涨到我们认为合理的 价格后，我们就会卖出，因为在我们的投资组合中对成长的 投资是有限的。
在考虑自己应当如何投资时，关键是要知道自己的优势 和劣势。如果你不想亏钱，而且亏钱会影响你的判断力，那 就不要买入可能大幅下跌的股票。我敢说，我从来没下过止 报的单子，买入着好的股票后，要是下跌了，只要还有资金， 就应该加仓。如果在我们开始买入后，股价上涨了，很难决 定继续买入。
从根本上说，我们要买的是有价值的股票，这个价值体 现在股票的价格和我们的估值之间的差异.我们对股票的估 值不一定正确，这就要求我们必须考虑下跌的风险.
本•格雷厄姆从不拜访管理层，他认为一切都在数字里. 彼得•林奇(Peter Lynch)走访数千家公司，他选的股栗 非常出色。我一直觉得我们承受不了彼得•林奇这种工作强 度，要是像他一样，我可能干几年就干不下去了，也可能会 累死。
我不喜欢那么做，所以还是选择比较被动的投资风格， 这种投资风格可能赚得没那么多，但只要长期坚持下去，发 利的力蛍会弥补我们与四处拜访管理层的投资者之间的差 距。我还喜欢拥有许多只股票。沃伦•巴菲特(Warren Buffett)愿意拥有几只股票，他是沃伦，这么做没错。如 果你不是沃伦，你必须选择适合自己的方式。就我而盲，我 喜欢晚上睡得安稳。
在为别人管理资产时，千万不能因为这项工作把自己家 倒了。
20世纪三四十年代，格雷厄姆管理基金时，有大景股 价低于营运资金的股票(NET NET) o格雷厄姆喜欢这些股票， 因为它们的价格大多明显低于价值。人们无法对这些公司控 股，这些公司也不怎么赚钱，所以没人愿意买。这些公司大 部分由创始人或他们的亲属控制，由于30年代经济萧条， 
股价始终萎靡不振。在什么情况下，这种状况才会得到改变 呢？
1.如果大股东去世，继承者可能出齿控股权。
2,如果经济好转，公司就会赚钱。二战是个很好的例 子。由于资产基数大，许多二线股在战争期间赚了不少钱， 它们无需缴纳超额利润税，因此股票表现很好。格雷厄姆- 纽曼是一家开放式基金，它买入的公司生意兴隆，那几年业 绩非常好。
二战后，格雷厄姆-纽曼在这类股票上表现欠佳，但是 它的股东发了大财，因为1949年格雷厄姆-纽曼将GEICO 的股票分配给了股东，而GEICO成为了一只成长股。
我记得40年代末在为格雷厄姆工作时我去过芝加哥， 拜访金刚石T汽车(Diamond T Motors)的董事长布什 (Bush)先生(与乔治•布什没关系).金刚石T汽车和马 克、怀特和奥托卡(Mack, White and Autocar) 一样都是 重型卡车制造商。一位蒂尔特(Tilt)先生持有这只股票的 50. 1%,他不愿卖出。
它的股价是10美元，营运资金是每股20美元。我向 布什先生，他们的卡车很貴，为什么有人愿意买。他告诉我， 有些人就是喜欢购买小众厂商生产的卡车，我觉得在我们这 行可能也是这样。
后来，蒂尔特先生在90岁时去世了，几年后，这只股 票以20多美元的溢价卖给了马克或怀特。美洲交易所的简 便洗衣机公司(Easy Washing Machine)和实惠超市公司 (Thriftimart)都拥有具有投票权的A类股和没有投票权 的B类股。这两家公司后来都出售了，但是花了很长时间 才处理完，实患超市公司还卷入了法庭诉讼。可惜的是，这 种投资很难找，所以我们不会公开持股情况。如果股价下跌 了，我们可能想加仓。我们当然也不想把我们的错误公之于 众。
管理开放式基金会遇到许多封闭式基金不存在的问题. 每年都从1月2日开始，12月31日结束。这意味着， 要是你运气好，10美元买的股票在年末涨到了 20美元， 你这一年取得了大量未实现利润，业绩非常好，但是从下一 年起，你就要从20美元开始。如果在第二年年末时，股价 是15美元，要是你只持有这一只股票，你这一年就让股东 亏损了 25%.第二年年初新加入的投资者会很不高兴，可能 会撤资。要是很多投资者撤出，你的基金也就完了。这是开 放式基金面临的最大问题。开放式基金希望拥有更多投资者, 但是必须要认清风险。这就是为什么我们愿意持有我们认为 有下跌保护的股票，问题是许多这样的股票可能没太大的上 涨潜力，这是一种比较被动的投资方式，但我们觉得适合自 己。
如果你投资自己的钱，这么做会获得很高的回报。如果 是作为基金经理，投资别人的钱，你的客户必须要理解你的 投资方式。如果不认同你的投资方式，他们或许就不应该找 你。
1984年，沃伦•巴菲特有一篇演讲发表在了《赫尔墨 斯》(Hermes)杂志上，他谈到了价值投资的接受情况。有 些人一听就懂，有些人则不屑一顾。要是客户不认同价值投 资的理念，就请他们另寻高明吧。在创建伯克希尔•哈撒韦 (Berkshire Hathaway)的过程中，沃伦每一步都走得非常 理智。
第一，通过拥有保险公司，他可以用股票和债券作为留 存金。通过拥有大量留存金，他不必支付股息。如果伯克希 尔只是一家非常赚钱的制造业公司而没有保险业务，它就必 须分红。
第二，通过留下所有盈利，伯克希尔可以持续将利润再 投资，从而实现复利增长。通过拥有成长股，他可以提升公 司的价值。在所有投资其他公司的人里，沃伦无人能比，他 是最容智、最成功的。伯克希尔实际上是个封闭式投资公司， 沃伦不必担心投资者赎回股份。例如，在市场崩盘时，伯克 希尔好几次都下跌了 30%,这时谁都不能赎回股份。有些投 资者把自己90%的净资产都投到了伯克希尔里。我认识一 个人，他桥牌打得很棒，他告诉我，在1969年到1970年 伯克希尔股票清算时他退出了，因为他觉得自己投资股市能 做得更好。
如果你是基金经理，有很多客户，要是你持有GEICO或 可口可乐这样的成长股，某一年上涨40%时，你会担心要 是市场下跌30%,你的客户会很不高兴，就算你写信告诉客 户自己持有的公司有多优秀也无济于事。
我记得有一位女性客户，她抱怨早期的对冲基金A.W. 琼斯(A.W. Jones) O许多年来，这只基金表现都很好，她每 年都把赚的钱继续投进去，直到有一年，大概是1962年, A.W.琼斯下跌了 50%,她吓坏了，当时把所有资金都撤了 出来.这就是开放式基金或私人有限合伙公司面临的危险， 你永远都不能躺在过去的成绩上。封闭式基金经常出现与净 资产价值相比大幅折价的情况，但仍然可以继续运转。我想 说的是每个人必须选择适合自己的方式投资。我喜欢格雷厄 姆打的比方，他说：“买股票要像买菜一样买，不能像买香 水那么买。"
有些股票比其他股票好分析。我赞同沃伦的观点，分析 要简单，用不着高等数学。在季报出来时，一家公司因为每 股盈利是31美分，没达到35美分的预期，股价在一天之 内就从25美元跌到20美元，看到这种情况，我总是觉得 好笑。
在最近一期的《华尔街日报》（8月23日）上，我看 到了这么一个标题"更多投资者涌入大宗商品交易".
我在华尔街，包括在中心城区，大约有56年了，其中 有四年参加了二战。实际上，从军这四年对我是很好的锻炼， 增强了我的自信。我发现我们没有永远不卖的股票。我们就 像一家杂货店，杂货店进货，我们进的是股票，要是可能的 话，我们想在4年以内卖出获利。在等待的时候，我们会 获得一些收入，这是比杂货店好的地方。不过，我们只能等 别人上门以更高价格买入我们的商品，不能通过自己推销把 商品卖出去。
这样投资，我们睡得安稳。
不是所有人都喜欢这种投资方式，对于这些人，我们会 说：“很正常，按你喜欢的方式去做吧。”
已有的行为习惯很难改变，就算有更好的做法也是如此, 我很喜欢我们的投资方式。
总之，要知道自己要做什么、知道自己的优势和劣势， 不要骗自己，热爱自己的工作，坚持道德原则。20世纪80 年代，股市中内幕交易丑闻层出不穷，但没有一个注册财务 分析师参与其中。
菲尔・凯睿(Phil Garret)已经是96岁高龄，他从 事投资70多年了.
他的业绩很出色，他非常有耐心。我没他那么耐心，不 过我希望可以做得和他一样长久。
我想大家可能希望了解格雷厄姆-纽曼43年以前持有 哪些股票，于是我翻出了一份我保留的报告，复印了出来供 大家参考。
大家可以看到，这些数字和今天市场上的数字相比微不 足道。有意思的是，列表中有62家工业公司的普通股，它 们的总市值是3, 288, 000美元，只有克劳利•米尔纳 (Crowley Milner)和卢肯斯钢铁(Lukens Steel)这两只 股票仍然健在。道格拉斯飞机(Douglas Aircraft)已成为 麦道飞机(McDonnell-Aircraft)的一部分，托德船厂 (Todd Shipyards)最近刚脱离第11章破产程序。大西洋 湾和西印度群岛(Atlantic Gulf & West Indies)占了这 些股票总市值的50%以上，它是一家控股公司，后来被格 雷厄姆-纽曼淸算了。
仔细研究列表上格雷厄姆-纽曼持有的这些公司，看看
它们后来的结局，多少有些耐人寻味。
今天的数字要大得多了，价格低于营运资金的股票 (NET NET)几乎完全消失了，我能理解为什么投资者去别的 地方寻找。我找到的低估的公司可能不对你的胃口，但是我 觉得它们具有下跌保护，这是我想要的。
在寻找这种低估的股票时，我们付出了很多，找到这样 的公司后，大家可以看到，对这种公司的投资是多么少。
我们在投资时找的是什么样的股票呢？ 我们寻找价格被打压的股票。
股价为什么被打压？
价格低于净资产吗？
净资产中是否包含商誉？
过去10年股票的最高和最低价是多少？
是否有现金流？
是否有净利润？
过去10年的表现怎么样？
负债水平如何？
所在行业如何？
利润率如何？
竞争对手的状况怎么样？
是否不如竞争对手？
下跌风险如何？上涨潜力如何？
内部人持有多少股票？
我们会找来公司的年报、委托书、价值线(Value Line) 以及季报。基于以上因素，可能还会考虑其他一些方面，如 果数字看起来令人满意，我们就会初步建仓。
我们关注股票的表现来决定要继续买入多少，主要是看 股价。
一殷来说，一只股票占5%的仓位就可以了，如果确实 非常看好，可能会增加到10-12%.我们拥有大约60-75只 股票，很多股票占的仓位都很小。一个原因是在卖出时，股 价下跌，我们有一些股票就留在了手里。有时是买的时候股 价上涨，我们不想追涨，就不再买了。总的来说，我们不喜 欢债券。
现在的情况是所有人都追求有经济特权(franchise) 的企业。在我看来，成功投资的关键是比较价值和当前的价 格。许多投资管理人不用现在的价值，而是用将来的价值和 当前的价格比较。我没这个能力，别人怎么做我不管，我还 是按我们的老一套来。
大家一定想听我说说当前的情况，我们就以美国冶炼公 司(ASARC0)为例，说说我们喜欢什么样的股票。
ASARC0公司历史悠久，它是由古根海姆家族 (Guggenheims)创建的。伯纳德•巴鲁克(Bernard Baruch) 是原始股东之一。有意思的是，20世纪40年代，本-格 雷厄姆曾多次为巴鲁克提供建议，最著名的是投资北太平洋 (Northern Pacific),格雷厄姆在《聪明的投资者》中写过 这个案例。
这家公司曾经是道琼斯30只成分股之一，后来出了大 量财务问题。就像国际收割机(International Harvester) 和洛斯(Loews) 一样，道琼斯将它从成分股中剔除，直到 拉里,提许(Larry Tisch)带领它走向成功。这些变化至 少说明了资本主义体系的流动性。
ASARCO公司早年决定必须要拥有铜矿，因为冶炼生意 不赚钱了。他们在肯尼科特(Kennecott)被收购后，从肯 尼科特手里买了 RAY铜矿，他们还买了 Mission铜矿，这 两个矿山都在亚利桑那。为了对这些矿山和其他系统进行现 代化改造，1989到1992年间，ASARCO投入了大约每股20 美元，它还拥有每股20美元的现金流。为了降低负债，他 们将股息从每股1.60美元降到每股0.40美分，总股数为 4200万股，不过，现在负债还是没降下去。
他们的债务大约是8. 73亿美元，而净资产为13亿美 元。铜价会恢复吗？他们有一些银矿，但铜矿是他们的主要 自然资源。澳大利亚的MIM控股公司持有它25%的股份， ASARCO也持有MIM公司大约17%的股份。ASARCO还持有 南秘鲁铜业(Southern Peru Copper)公司52%的股份， 这家公司拥有大量铜矿，它把在秘鲁的盈利用于在当地开采 新矿。ASARCO 一直想出售他们的墨西哥铜矿，但是没找到 出价合适的买家。
ASARCO开釆铜矿的成本高于费尔普斯-道奇(Phelps Dodge),铜价下降对ASARCO的影响更不利，但是ASARCO 的股价不到20美元，拥有每股32美元的净资产和每股 0.40美分的股息，而费尔普斯•道奇的股价是49美元, 净资产是每股29美元。我们更喜欢股价低于净资产。容普 勒斯矿业(Cyprus Mines)正在收购AMAX,股价也在净资 产之上。
几年之后，时间会证明这些公司哪家老现更好，我们认 为买入ASARCO最合算，或者用别人的话说，这个价格买入 最有前途。它当然不是成长股，我们买的也不是成长。
1994年；股市赚钱要诀
1994年3月10 H.关于普通股
沃尔特和埃德温-施洛斯有限合伙人公司
1.最重要的因素是价格，与价值相比是高是低。
2.要确定公司的价值是多少。记住，股票不是一张纸，它 代表对企业的部分所有权。
3.从挣资产入手，估算并确定企业价值。负债一定不能等 于100%的净资产（普通股的股本和盈余留存）.
4.有耐心。股票不会立即上涨。
5.不要听消息或抓短线。专业人士要是有这个本事，你不 要模仿。不要因为坏消息而卖出。
6.不要害怕孤独，但要确定自己的判断正确。100%确定是 不可能的，要寻找自己的逻辑中有何缺陷。下跌时分批 买入，上涨时分批卖出。
7.一旦做了决定，要有勇气相信自己的判断。
8.找到投资理念并坚持到底。这里说的是我发现的一条成 功之路。
9.卖出时不要太急。如果股票达到了你认为合理的价格， 你就可以卖出，但是许多时候只是因为股票涨了 50%, 人们就说卖掉锁定利润。卖出之前，要重新评估公司， 比较价格与净资产价值。要注意股市的估值水平：是不 是股息率较低、市盈率较高？股市是否处于历史高位？ 人们是否非常乐观？
10.买的时候，我发现最好买在过去几年的低点附近。一只 股票从125的高点跌到60,你可能就动心了，可3年 前它的股价是20,这说明股价现在还是有些脆弱。
11.要打折买入资产，而不是买盈利。盈利的短期变化可能 非常大，而资产一般变化缓慢。要是按盈利买入，对公 司的理解就得深入得多。
12.你敬重的人给出的建议要倾听，但接不接受要自己决定。 记住，钱是你自己的钱，赚钱容易守财难，一旦亏了很 多钱，很难再赚回来。
13.不要让情绪影响判断。买卖股票时，最不该有的情绪或 许就是贪婪和恐惧。
14.记住复利原理。例如，每年赚12%,并将收益继续投资， 不考虑税费，资金会在6年以后翻倍。记住72法则： 用72除以你的年收益率就可以知道资金翻倍要几年时 间。
15.股票比债券好。债券收益有限，通胀会降低购买力。
16.小心杠杆，很容易伤到自己。
1996年；我们为何如此投资
1996年6月16日，沃尔特J，施洛斯在马摩備糸州例析巾咯佛段工俱折伉 行为经济学论坛发我的演讲.
我有个朋友，在纽约一家精神病院当医生。有一天，他 让我帮个忙，问我能不能去精神病院做个演讲。他说他们那 不少病人都很聪明，就是情绪有问题，他认为我的演讲可以 缓解他们的病情。我答应了。朋友把我介绍给听众后，我就 开始讲起了投资。
过了一会，前排的一个大个子站了起来，喊道：“闭嘴， 你这白痴，给我坐下。”我把目光投向我的医生朋友，问他 我该怎么办。他说I “疗法起作用了，好几个月了，这家伙 总算说了句正常的话！”
我想到了这段笑话，是因为早在1973年，《福布斯》 杂志写过一篇文章介绍我，标题不太体面，叫《破烂换钱》 (Making Money Out of Junk),希望这次演讲可以多多少少 改变我在投资圏的名声。出席此次关于行为经济学的会仪， 我感到诚惶诚恐。我认为投资不是科学，而是融合了艺术与 科学，并且二者之间有一定界限。我和我儿子埃德温认为, 我们的投资方式算不上行为科学，就是洵便宜货而已，由于 大量价值投资者进入了这一领域，找到“便宜货"更难了。
我们希望买得值。我们买入很多只股票。许多人不喜欢 像我们这样分散投资，但我们就是忍不住这么做。如果你经 营一家商场，廂佣釆购员购买服装等商品，你一定希望釆购 的商品对于顾客而言物美价廉。我的女儿想孝敬她老妈，在 萨克斯第五大道精品百货店花640美元给我妻子买了一件 衣服，价钱含税，不打折。我的妻子和我都是从大萧条过来 的，她看到这价钱，吓坏了，赶紧给退了。
有人在商场或其他地方淘便宜货，我们是在股市里淘便 宜货。正如本•格雷厄姆所说，"买股票要像买菜一样买， 不能像买香水那么买”，也有人说“买的时候就把钱赚了"， 是一个道理。我们不透露持股情况的原因之一就是为了避免 竞争。如果我们买的股票跌了，这很正常，我们希望买入更 多。
我们不想亏钱，但还是有亏的时候。我们发现与买入当 前生意兴隆的公司相比，我们带着几分逆向思维投资会做得 更好。我们感觉买入低迷的股票没那么大压力。有些人就喜 欢压力，可我们认为长期压力过大对他们没好处。我注意到 富达麦哲伦基金的彼得・林奇(Peter Lynch)做得非常成 功，但是他干了 10多年就退休了，因为节奏太快、太累了。 我管理我们的基金40年了，埃德温和我一起工作23年了, 我们没觉得压力有多大，希望将来也不会。
我们选择这种投资风格有几个原因：一是符合我们的个 性I二是可以避免压力。就我而言，20世纪30年代的大 萧条仍然历历在目，我清楚地记得当时我们家受到的影响。 这几年丢掉工作的人们不会忘记他们和自己的家庭受到的 影响，他们和自己的子女今后的生活方式也会因此而不同。 俗话说，别人被解雇了是衰退，自己被解雇了是萧条。我希 望我们家永远不会再发生这种事，所以埃德温和我竭尽所能
寺找下跌保护，运气好的话，将来还可能有意外收获。我们 基本上是被动投资者。我们希望公司公平地对待我们，可惜 现实并非总是如此。埃德温和我是搭档，我们的观点当然差 不多。埃德温在寻找新投资机会时更激进些，不过他也不会 超出我们设定的范围。
在我们买入一家陷入困境的公司时，我们发现很难和管 理层交流，他们总是很乐观。我们极少听到公司高管说：“我 们的表现很差，前景糟糕，我们对未来很悲观”。就算我们 联系上了公司高管，而不是负责投资者关系的工作人员，我 们一般也不擅长解读管理层的言语。
俗话说，风险越低，睡得越香。有人可能说：“那还不 如买短期国债”.这样是没风险，但也没什么收益。我们管 理别人的资产，必须要承担一些风险。虽然我们的大部分财 富也在我们管理的基金中，但是管理别人的资产还有一个问 题。每年我们都将己实现的收益分红，这些大部分属于长期 资本利得，因为我们的平均持股周期是4年，而不是像一 些基金一样长期持有股票不卖。我们的许多有限合伙人希望 再投资，要是把大量未实现收益留在基金里，让他们买入也 不太合理。另外，有些合伙人愿意把分红用于消费，如果我 们不分红，他们就不愿卖出股份，所以我们干脆大量分红.
我们希望买便宜的股票。股价不能高出净资产太多，一 般是处于低位的市场价格。公司至少要有20年以上的历史, 即使公司可能和多年以前有所不同。另外，公司不能有太多 债务。我们不喜欢债务太多，我们认为大多数价值投资者都 不喜欢债务。买股票时，最重要的因素是价格，与我们估算 的公司价值相比，股票的价格如何.
几个月前，我去了一趟牙买加，遇到了一位来自亚特兰 大的女士。我提到了可口可乐，她说她奶奶在大萧条时经营 一家小咖啡店，后来她奶奶把咖啡店卖了，买了可口可乐的 股票。她说现在股票在他父亲手里，一股都没卖过，已经值 几百万了。你猜她说什么？她说他们要牢牢拿住可口可乐， 因为将来复权后会涨到600美元。遇到她之后不久，可口 可乐宣布今年一分二股票分拆。我很难想象可口可乐的市值 会达到8000亿美元，不过许多年前，我还认为我有生之年 看不到道琼斯工业指数超过5600点。
我们管理的资金量不大，没有管理大资金的基金经理那 么大的压力。我们追求轻松自如，不想患上压力性溃疡。要 知道自己喜欢什么、擅长什么，不必在意别人比自己做得更 好。如果你诚实、勤奋、智商没问题、有足够的判断能力， 只要不太贪婪，在逆境时不太受情绪影响，就能在投资领域 干得很好.
我们会一如既往地按照我们长期以来的风格进行投资。 当年，克里斯•布朗尼(Chris Browne)的父亲，特维迪- 布朗尼(Tweedy, Browne)公司的创始人之一霍华德*布朗 尼(Howard Browne)允许我在他的公司安张桌子办公时， 他肯定想不到40年后我还在这里。克里斯，我希望继续在 这里待下去，这里是我的福地，或许这算是行为经济学吧。
1998年：华尔街65年
沃尔特j.施洛斯在"吉姆•格兰特投资研讨会"的演讲
沃尔特•施洛斯是美国最杰出的价值投资者之一。1934 年，沃尔特在华尔街找到了第一份工作，做的是跑单员。他 曾跟随大名鼎鼎的本杰明•格雷厄姆学习金融。二战时，他 在美国陆军通信兵部队服役，退伍后进入导师的公司格雷厄 姆-纽曼工作。1955年，他自立门户，成立了沃尔特J.施 洛斯合伙人公司，此后一直从事自己和合伙人的资产管理工 作。
吉姆•格兰特(JimGrant)：女士们、先生们，抱歉打 扰各位用餐。多年来，保罗•伊萨克(Paul Isaac)为我和 《Grant's》杂志的读者们提供了很多有价值的信息，他时 常提起他的沃尔特大叔。我竟然不知道他所说的这个人是我 们这个时代，甚至可以说所有时代，过去和现在践行价值投 资这门手艺最杰岀的人物之一，他就是沃尔特•施洛斯。
1934年，沃尔特在华尔街找到了他的第一份工作。沃 尔特从底层做起，最初是当跑单员，这样的经历才够传奇。 在当跑单员时，他开始学习金融，他的老师不是别人，正是 本杰明•格雷厄姆。1941年12月8日，沃尔特义无反顾 地报名参军。战争结束后他退伍了，又回到老本行金融业, 进入了导师的公司格雷厄姆-纽曼工作。后来他自立门户， 从事资产管理工作，成绩斐然。
女士们、先生们，今天我们很荣幸地把他请到了这里。 有请沃尔特上台演讲I
沃尔特•施洛斯：我有个朋友，在精神病院当医生。有 一天，他问我能不能给他的患者讲讲投资，我说好啊。他把 我介绍给听众，我就开始讲起了投资。过了一会，坐在前排 的一个大个子站了起来，喊道：“闭嘴、你这白痴，给我坐 下I ”我把目光投向我的朋友，问他该怎么办。他说，“坐 下吧，好几个月了，这家伙总算说了句正常的话。"
我想谈谈本•格雷厄姆，他对我帮助很大，我想各位也 有兴趣了解他早期的情况。我们都知道格雷厄姆毕业于哥伦 比亚大学，后来选择了基金管理人的工作，因为他在投资方 面很有头脑.20年代，他管理基金的做法是收取50%的利 润，同时承担50%的亏损。他的业绩一直不错，直到1929 年，股市下跌，格雷厄姆的股票自然也受到了影响。股票下 跌了，雪上加霜的是，当时许多合伙人需要用钱或者在别的 地方出现了巨额亏空，纷纷撤资退出.
格雷厄姆就琢磨怎么才能永远不再重蹈覆辙。他亏了钱, 很烦闷，这放在谁身上都一样。他研究出了很多不亏钱的办 法，其中之一就是买入价格低于营运资金的公司。30年代， 有不少公司的股票跌到了这种地步。1936年，格雷厄姆成 立了格雷厄姆-纽曼公司，在我看来，它的运作方式兼具开 放式基金和封闭式基金的特点。格雷厄姆向股东开放申购和 赎回，他在发行新份额时会赋予现有股东低于资产价值折价 买入的认购权，也就是说，如果股东不想行权，可以卖出认 购权。
1946年初，我从部队退役，进入了格雷厄姆的公司， 担任证券分析师。那时候格雷厄姆-纽曼已经走过了 10年， 保持着优秀的业绩，这得益于他们买入盈利能力不是很理想, 但拥有大量净资产的二线股。战争爆发后，格雷厄姆的策略 获得了回报，因为超额利润税沉重打击了净资产较少的企业。 拥有大量净资产的公司都为战争提供资源，它们不必缴纳超 额利润税，因此赚了大钱。这些公司的股票随之上涨，格雷 厄姆获得了很高的收益。格雷厄姆觉得这些股票上涨之后大 部分都不便宜了，于是他把很多股票都卖了。
当我开始为格雷厄姆工作时，公司的普通股投资组合里 有37只股票。在当时这算是规模很大的一家投资公司。他 们掌管410万美元，其中110万美元投资普通股。我査看 了当时的投资组合，发现1946年1月31日这个组合里 的37只股票中，现在只有两只还健在，其他的都被收购、 兼并或破产了。仅存的这两只，一个是三陆公司 (Tricontinental Corp),另一个是麦格劳希尔公司(McGraw Hill).这些股票的持股数量都很少，算一算，110万美元， 37只股票，每个股票的份额都不多。
这些股票不全是工业股，还有几家投资公司的股票以及 美国担保公司(American Surety)等保险股。在格雷厄姆 的投资组合中，其他的基本上就是持有一些破产公司的债券, 并卖出相应的“发行前”证券，持有一些可转换优先股，并 卖出相应的普通股。那时候，如果股票上涨，可以兑现优先 股的利润获得长期利得，弥补做空普通股的短期亏损，他们 这样赚了不少钱，当然现在不行了。
总之，当时我的工作就是寻找低估的股県。我们參找价 格低于运营资金的股票，这种股票不太多.拳个例子，仃一 只股票是简便洗衣机公司(Easy Washing Machine) A股， 它的B股完全由管理层和所有者持有。你或许知道，在40 年代，许多公司是家族企业。十多年前，外百老汇上演过一 场叫作《金钱太保》(Other People,s Money)的戏剧，可 能在座的有人看过。讲的是一家新英格兰的小公司陷入了困 境，这家小公司是家族企业，他们不赚钱，利润太低，也不 愿再往里投入。这时一个纽约人出现了，他开出了一个不错 的价格，要收购这家公司，但是公司的董事长不想卖。戏里 充满了尔虞我诈，最后这个家族还是把公司给卖了，纽约人 淸算了公司，把员工都解雇了，但是这个家族从中赚了钱.
当年发生的一些事情就和这个戏里演的一样。大家都知 道沃伦-巴菲特，他给我讲过一个,故事，我觉得很有意思。 当年，他持有很多伯克希尔•哈撒韦(Berkshire Hathaway) 的股票。他的买入价可能是每股8到10美元左右.巴菲 特找到了公司的管理层，对公司的董事长说想把一部分股票 卖回给公司。这家公司以前回购过。董事长答应以每股 11.50美元的价格买入沃伦的股票。沃伦收到要约后发现， 出价是每股11.38美元，他很不高兴，就把公司的控股权 买下来了，所以有时想占点小便宜，真要想想后果。
在为格雷厄姆工作时，格雷厄姆给我留下的印象之一是 他严格坚持原则，不越雷池半步。有一次，我有个在亚当和 派克(Adams & Peck)工作的朋友找到我。不知道你是否听 说过亚当和派克，它是一家老牌的铁路经纪商。海蒂•格林 (Hetty Green)想要购买匹兹堡-韦恩堡-芝加哥铁路公司 (Pittsburgh, Fort Wayne and Chicago RaiIway Company) 的优先股，租期是999年，不过后来宾州中央(Penn Central)破产了。亚当和派克以收购线路租用公司而著称. 我的朋友告诉我,巴泰尔科研中心(Battelle Institute) 为哈罗伊德公司(Haloid Company)进行了一项研究。哈罗 伊德公司位于罗彻斯特市(Rochester).大萧条时都一直分 红，这是一家为柯达(Eastman Kodak)生产相纸的小公司. 哈罗伊德掌握了一项新技术的专利权，他推荐我们买入哈罗 伊德的股票。大箫条时，哈罗伊德的价格在每股13至U 17 美元之间。听到这个消息时，它的股价是21美元。当时大 概是1947或者1948年左右，我觉得值得关注，多花4美 元，买入成功研发复印机的机会，值得一试。巴泰尔科研中 心看好这家公司。我找到格雷厄姆，对他说：“您看，只要 多花4美元，买入这个公司，就有机会获得不错的收益.” 他是这么回答我的:“不行，沃尔特，我们不买这伸働股票." 当然了，哈罗伊德就是后来的施乐。
你看，他就是这么坚持原则。在这件事上，唯一让我感 到安慰的就是，我几乎可以肯定，就算他们听我的，在21美 元买入这只股票，只要涨到50美元，他们也一定会卖掉， 因为他们不预测这个产品的潜力。说到这些低估的股票，有 一点要注意的就是，我们无法预测它们的盈利。对于成长股， 你可以预测明年或今后五年的情况。房地美(Freddie Mac) 等大型成长公司的业绩可以预测，但是二线股就无法预测了。 我们不敢说：“它们今年表现糟糕而且是二线股，明年就能 好起来。"
我们的做法是买入低迷的二线股。现在的股市处于高位, 几乎所有股票都被筛过好多遍了。分析师太多了，现在有 3.4万特许金融分析师，很难找到值得买的股票。
我和大家说一只股票，你们可能不会喜欢，低估的股票 都是这样。这只股票以前也有人推荐过，曾经是道指成分股。 它时运不济，苦于挣扎，所在的行业又不招人待见。它的股 价是21美元，却有40美元的每股净资产。它遭到了抛售， 我印象中它现在的价格就是21美元左右.几个月前，市场 大跌时好像跌到了 17美元。它就是铜矿开釆商美国冶炼公 司(American Smelting and Refining Company, Asarco)» 前不久刚刚宣布将分红减半。
这只股票在秘鲁有大量资产，在美国也有几个储量巨大 的铜矿。它没有成长性，谁都看不上它。我觉得Asarco便 宜。不是我说它便宜，它就会上涨。我们持有这只股票。我 不是因为自己买了，就在这里兜售，只是觉得大家可能会对 我说的这种股票感兴趣。
当年在格雷厄姆-纽曼，我们按照本-格雷厄姆的原则 买了很多这样的股票。我们买入大量低估的股票，涨起来就 卖出。我们持有比尤达公司(Buda Company),我刚加入公 司的时候，投资组合里仅有几只工业股，例如，琼斯-拉姆 森机械厂(Jones and Lamson Machine Work),它位于佛蒙 特州。琼斯-拉姆森是一家机床制造商，战争结束了，它没 什么前景。你想想，哪需要那么多制造机床的公司？我们还 买了新不列颠机械厂(New Britain Machine Company).你 可以买入这种前景不被看好的公司。有个很好的例子，大家 可能听说过。一家公司深受大众追捧，45美元的股价,20美 元的每股净资产；另一家公司，20美元的股价，40美元的 每股净资产，其实就是同一家公司一一波音(Boeing Airplane)»二战前，波音公司的股价远高于净资产，因为 人们看好它的前景，但到了 1946年，人们觉得波音没前途 了，纷纷把它抛弃。
我们愿意在波音公司股价20美元、每股净资产40美 元时买入，而不是相反。据我所知，在座的各位，愿意在公 司陷入困境时买入的寥寥无几。为什么这么说？我买入陷入 困境的公司，我又为客户管理资产，他们就不喜欢陷入困境 的公司.
他们想要的是风光的公司。我们买入陷入困境的公司是 逆人性而动，而且我们在下跌的过程中买入。如果我们以30 美元买入，跌到25美元，我们会继续加仓。
为客户管理资产，30美元买的股票跌到了 25美元， 许多客户就会不高兴o 25美元时应该加仓，客户却不喜欢 这样，我们最好不让他们知道。你要有一颗大心脏，情愿承 受账面亏损。下跌的时候不卖出，而是愿意加仓继续买入， 这种做法与股市里人们的行为完全相反。格雷厄姆其实就是 个逆向投资者，但是他没用过逆向投资这个词，因为他买股 票就是看值不值。我刚开始在格雷厄姆手下工作时，还没人 像他那样在下跌的过程中买股票。
我从1946年i月格窗厄姉組髪的致股东伯中选取 \ 6页.复印出来供各位阅读.如果你感兴m谓到楼上 取阅，从中可以J'解 屿历史.这是格街厄娜纽曼止过的 "个年头,我当时在那工作.我在格衍厄姆■組曼的第• 个任务就是准备第10年的年报.你可能时这份资料感兴可， 没兴趣也没关系.
不知道我对格佛厄姆的介绍，大家是否满意。我一r［努 力追随本•格雷厄姆的理念和实践。现在做起来要困雄多r. 已经找不到大a低于营运资金的股栗了，就连股价低于挣资 产价值的股票也很少见r, 一般破净的股票都是陷入困境的, 人们避之唯恐不及。
我们做投资鼓关键的就是，根据价格高低决定买不买， 正如格雷厄姆在《聪明的投资者》中所说，“买股票要像买 菜一样买，不能像买香水那么买”.这个原则在今天看来有 些不合时宜，因为吉列和可口可乐等股票的价格就像香水一 样昂资。总之，我们喜欢买入我们认为低估的股票，而旦我 们必须有勇气越跌越买.
关于本.格雷厄姆我就讲到这里.我讲完了。
对了，吉姆说过要我回答问题.清大家提问吧，我会知 无不言。
Q：现在普遍有这样一种说法：市场有时比投资者知道的更 多.那么，当股票下跌时，有没有可能是我们分析错了，不 应该加仓买入，而是要减仓退出？
A：有这种可能。你必须独立判断，有力气坚持到底，市场 不看好你的股票不代表你是错的。话说回来，具体如何判断， 每个人必须自己决定。股市的魅力就在这，只有在未来我们 才能知道答案C
Q：你和同在本-格雷厄姆门下的师兄弟们都是非常成功的 投资者，请问你们有什么共同之处？
A：我想首先我们都不抽烟，要说真有什么共同之处的话， 我们都很理性，即使在非常不利的情况下，也不会情绪化. 在我们当中，沃伦在这方面做得最好。我们都是好人，都诚 实本分。大家知道，有些人赚了不少钱，但是我不会买他们 的股票，因为他们不值得信任，这些人是谁，大家可能心里 有数。和这种人有关的一些股票价格很低，因为大家都心知 肚明。可以说，我们这些师兄弟都是好人，沃伦想得很周到， 他每两年都组织我们找个地方聚一聚。
《福布斯》杂志介绍过，我们第一次聚会是在1968年。沃 伦问我：“想不想和本•格雷厄姆一起出去玩一圏”。只有 这次聚会本-格雷厄姆在场。沃伦说：“先去拉斯维加斯怎 么样？ ”我说：“好，我同意。”当然了，拉斯维加斯的酒 店非常便宜。我记得我们赌了不到20块钱。然后，下一站 是加州圣迭戈(San Diego).我带了便携照相机。一次，大 家都在的时候，我说：“咱们照张相吧。”
我拍了一张合影，后来寄给了大家。这张照片刊登在了《福 布斯》上，写着“照片由沃伦・巴菲特提供。" 我的回答你满意吗？还有别的问题吗？满意？哦，这里。
Q： 1968年，你们的那次聚会是在加州，对吗？
A:是，在圣迭戈市。
Q：格雷厄姆真的给你们出了 20道判断题吗？
a：答案我不圮很了,只-得题目很他
Q：你也找不到H 2()个问观了吧？
A.找不到了.拗目一点郝媳不起来了，只丿&记得这个測氏 有些不公平。
Q：现在日木冇很多便立的股票，符合低于首広资金(net nets)选股标准的有很多，但是公可泊理似乎完全不行。你 会考虑投洗吗？
A：我对外国公司的担心在于我不相伯政治"我不了解外国 公司的背氛。我认为英国证券交易委员会(SEC)确实干御 不钳。我持有美国公司更放心，我不会说日诏，而你说的这 些公司在日本，我就姑觉得买美国公司更放心。
可以告诉大家，我们也买了英国的公司。其他国家的公司， 我们就不微，我们不烯它们的政治，总会有出乎意料的圳情 发生。这让我想起了古巴，过去，有些美国公司在古巴做生 愈，没想到当地突然爆发了革命，
我还是对美国公司更放心。我熟悉美国的经济政治体制，虽 说事情也会变化，但我对美国公司更放心.
Q：人们经常拿今天的市场和过去的市场做比较。你认为历 史上出现过今天的情形吗？你觉得今年股市的估值和过去 哪年比较像？
A,这么说吧，去年年底，我们的合伙人公司停止接受新资 金，我不知道市场会怎么发展，也不想预測市场会怎样，我 完全找不到可买的股票。我儿子也找不到可买的。他说：“既 耕我们找不到可买的，就别接受客户的资金了”。于是，我
们就不接受新资金了。到了这种程度，我认为去年的市场估 值太高了。
现在的市场存在两极分化现象。有些股票确实跌了不少，下 跌了 50%、60%,有些股票则涨到了历史高点附近。看看那 些低迷的股票，它们可能会涨回来。人们都喜欢买顺风顺水 的公司，厌恶陷入困境的公司。许多人会想到卖出股票的亏 损可以抵税，给自己找各种各样的理由。所以，有时候，股 票是越跌越厉害。原因很简单，人们想用卖出股票的亏损抵 税。每个市场都不一样.1962年，市场疯狂追捧一些低价 股，低价股大涨，新股价格也高得离谱，我就在旁边看着， 这些股票一股都没买。有些股票我们卖出后涨了很多，然后 又跌了回去。我记得有这么一只股票，它叫福恩斯兄弟手套 厂(Fownes Brothers Gloves),这家公司早就消失了。我 记得，这只股票我最早是在1955年我们合伙人公司成立时 以2. 5美元买入的，是特维迪-布朗尼(Tweedy Browne)帮 我买的。它涨到了 23美元，我就把它卖了。我持有的量很 大，都给卖了，后来却买不回来了。它没下跌多少，而且成 交量越来越小。过了许多年，它的股价涨到了 32美元左右. 有时候，只要时机合适，就得抓住机会卖出，然后告诉自己
“好了，由它涨去吧” °
因为我们在上涨时分批卖出，我们卖出的大部分股票会继续 上涨。我们逃不了顶，也抄不了底。
Q：你卖出的原则具体是什么？多年来有变化吗？
A：卖出很难。卖出是最难的，虽然心里定好了卖出目标价， 但有时候会受到情况变化的影响。我曾经持有生产水泥的南 
丘羊公司(Southdown, Inc.)。我们在12.5美元左右买了 很多。这只股票买得不借，后来股价翻番，我们在28美元、 30美元左右清仓，两年时间取得这样的收益相当不错了. 后来发现到它涨到了 70美元。在这样的错误面前，我们真 的承认自己不行。我们就是觉得在我们卖出的价格水平已经 不便宜了。
Q：你的投资方法是否发生过重大变化？
A：是的，市场变了，我们的投资方法随之改变。我买不到 价格低于营运资金的股票了，虽然买不到了，但我不是买不 到就撒手不干了，我们必须知道要怎么办。我们决定要买这 样的股票：不景气但是有大量净资产，股价接近历史低位而 不是高位，别人都看不上眼。可是别人为什么看不上？你可 能会说这肯定有原因•可能只是股票的盈利不行，但人们很 看重盈利，都太把下个季度当回事了，我们不这样。
Q：特维迪-布朗尼侧重定量:，巴菲特侧重定性。你更偏向哪 一边？
A：我和特维迪-布朗尼的风格更接近。沃伦聪明绝顶，可以 说是前无古人后无来者。我们学不了他。无论做什么事，都 要让自己满意。有些人克隆沃伦-巴菲特，沃伦-巴菲特买 什么，他们就买什么。怎么说呢？我不愿意这么做。我们管 理基金，每年把涨上去的股票卖了，再找便宜的买。
如果我们买入一只股票，假如我们就买沃伦•巴菲特的股票， 就拿房地美(Freddie Mac)来说吧，买入后，它从10美 元涨到了 50美元，这可真涨了不少，我们就会卖出。如果 不卖出，市场行情发生变化，房地美从50英元跌到25美 元，我的合伙人会亏损50%,全年我们在股票上亏损30%. 我们不能亏损30%,这样客户就会撤资。査理•芒格 (Charlie Munger)管理自己的资产时曽经连亏两年，损失 了 30%。
我们必须考虑客户的情绪问题。他们信任我们，但是不愿意 亏损30%。我们也不会让自己管理的资金亏损30%.如果我 们买入有成长潜力的优质公司，它们可能迫遇大跌，我们的 客户也不憧。我们要尽力保护他们，我们从利润中分成，也 会承受亏损。不过，客户还是不愿意看到亏那么多钱。因此， 我不喜欢成长股。
有人在成长股上赚了不少。话说回来，还是要选择适合自己 的投资方法。适合我们的方法就是买入风险有限的股票，而 且我们买入很多只股票。
有人说分散持股是因为无知，这话有一定道理。我们不像彼 得•林奇(Peter Lynch)那样拜访全国各地的公司。他把 自己搞得太累了.他每年拜访300家公司，一家接一家， 马不停蹄，这有什么好处呢？
我们的风格和他不一样，格雷厄姆也不那么做。格雷厄姆认 为公司的董事对公司的成败负责。如果公司发展得不好，就 更换管理层，想办法让公司好起来。当然，这需要时间.没 有哪个公司愿意一直亏损下去。公司会想办法的，公司的经 营确实会发生变化。没有娜个公司愿意一直亏损下去，它们 会想办法改变局面。要么合并，要么更换管理层。我们不会 花时间和管理房交流，也不和合伙人交流，我们根本不想和 合伙人交流。
从情绪方面讲，我发现股市可能让人深受折磨，我不想听别 人哭诉。如果客户不高兴，你不在我们的位置上体会不到, 但我们就是不想听客户抱怨。客户不满意可以走人。我们会 尽力履行自己的职责。我觉得，大家要看看我们过去的成绩, 就是相信我们，毕竟我们干这行43年了，客户只要跟着我 们就行了。
Q：你现在接受新资金吗？从什么时候开始接受？
A：现在不接受。我们每年只要有空间就会接受新合伙人， 是新的有限合伙人，但是不会接受公司合伙人，我们要限制 规模。
Q：你刚才说了，去年没有接受新资金••・•・・
A；去年我们决定一个新合伙人都不要。
Q：那今年接受新合伙人吗？
A：只要有一百万美元，而且非要加入不可，也行。其实， 我们还没有接受新投资。我不知道我们是否还有空间，现在 差不多已经饱和了。不过，情况允许的话，我们会灵活一些。
Q：你的换手率是多少？
A；是说股票吗？
Q：是的。
A：估计每年20%或25%左右，我们每四年周转〜次。我 们希望获得长期资本利得，而且买入陷入困境的公司，我保 证肯定不会你刚一买它就涨，而是会继续下跌。必须要等一 段时间，公司才能好转，一般要等四年左右，有些股票等的 时间更长。有一只股票就足这样，很巧的是，这建是从沃 伦•巴菲特那买的，当时是帮他的忙。1963年，他冇••批 股票，每只股票的股份数都很少，他想把这些股票转让绐我. 貝体的名字我都忘了，其中有一只是杰纳四-怀俄明铁路公 司(Genessee & Wyoming Kai 1 road) > 还有-"些别的。 我说：“沃伦，你的成本价是多少？"
他告诉了我。他说愿意技成本价卖给我。我说：“行啊，沃 伦，卖给我吧。”一•共是6.5万美元，这笔钱现在不算什 么，当时可不是小数目。有五家公司，后来我们把这些股柴 陆陆续续都卖了，最后它们表现都作常好。我还有一只在F 里，叫商业国民置地(Merchants National Properties), 这家公司刚刚发出收购要约。我当时是14美元买的，现在 的要约收购价是553美元。从这个例子可以看出来，小公 司里赚钱的机会不少。不过，这都是35年前买的了。
Q：巴菲特经常说它的几只重仓股，你好像不是这样。
A：不是，我们不行。从心理上讲，我做不到.我说了，沃 伦聪明绝顶，他不但善于分析股票，而且善于判断企业，他 买入一家公司的话，公司的管理层会卖命地为他工作。我觉 得他什么都不用干了。沃伦看人看得很准，看企业看得也很 准。沃伦的风格很好，但我们的风格和他不一样。他可以找 到五家能看懂的公司，而且几乎全是金融公司，他游刃有余, 我们真的做不来，人要知道自己什么行、什么不行。
Q：你关注大宗商品吗？你认为白银是否低估了？
A：我对大宗商品毫无所知，不知道它们的价格走向.我买 入的Asarco是开釆銅矿的大宗商品公司.我不知道铜价是 
否会继续下跌，只是根据股价看觉得Asarco便宜，不是因 为我知道铜或白银的价格走向。我对这些东西一概不知，这 倒省了不少时间，
Q：你做空吗？
A：我们做过几次，每次做空都觉得很难受，以后再也不做 空了。
2003年：功成身也
投费人协 沃尔桁•独洛斯和地慵温・施洛斯
伊莱•拉淡访伸茨(l'：ll Hnbinowich)
海尔布伦格術为帆和扭息投资研咒中心(IIvl IbrunnCMitvr lor Gruhiun I Dodd
INVESTING)《投资人物》W
欢迎阅读由《底线》(The Bottom Line)期刊和海尔布 伦格‘淋厄姆和多摭投资研究中心联合芈办的《投资人物》栏 目.我们毎周介绍一位杰出投资者并深入了解他们的投资理 念。
本期我们要介绍的是'沃尔特•施洛斯和埃徳温•施洛斯.
在连续多年取得出色业绩方而，很少有投资者能与沃尔 特•施洛斯匹敌。从1955年到2000年的45年来，沃尔 特•施洛斯管理若同一个投资合伙公司。他的有限合伙人的 复合收益率是721.5倍，每年15. 7%,而同期标普工业指 数的收益率是117.5倍，每年11.2%。1973年，沃尔特的 儿子埃德温加入了合伙人公司，基金的名称变为沃尔特和埃 德温•施洛斯合伙人公司。2001年，沃尔特和埃德温决定 停止营业并清算基金。我釆访了沃尔特和埃徳温，我们谈到 了他们的职业生涯、为什么决定金盆洗手以及将来有什么打 算。
问：你最早是怎么开始研充股票的？
沃尔特：20世纪30年代，我母亲的闺蜜嫁给了纽交所的 一个会员。我经常去他们家玩，很羡慕他们的生活方式，他
们过得非常惬意。这个人是交易所里的专家经纪人 (specialist),不过我不喜欢这份工作中投机的一面。我凭 直觉知道我喜欢的是什么，我喜欢数字。1934年高中毕业 后，我进入了勒布-罗德斯公司(Loeb Rhoades)工作，那 时它叫卡尔M.勒布公司(Carl M. Loeb & Co.)。我开始 在笼子里做文职工作，为客户记录交易。这份工作做了一年 后，我找到了公司的一位合伙人，问他我能不能进入统计部 工作，他没答应，但是建议我读一读本•格雷厄姆写的《证 券分析》(Security Analysis)«那时这本书刚出版'他说：
“你要是把这本书读通了，别的书都不用看了"。本•格雷 厄姆是勒布公司的客户，而且在夜校教课。大概在1936年 和1939年，我在纽约金融学院(New York Institute of Finance),当时称为纽约证券交易所研究院(New York Stock Exchange Institute).听了他的两门课。我听了格 雷厄姆的课，一下子就喜欢上了他的方法，我觉得非常有道 理。他经常把股票列表中靠近的公司拿出来比较，一个是价 值股，一个是成长股。我记得他比较过高露洁和可口可乐， 前者是价值股，后者是成长股。他还比较过成长股陶氏化学 (Dow chemicals)和价值股施格兰酿酒(Distiller Seagram)。
问：如何比较两个不同行业的公司呢？
沃尔特：他是用数据比较，不是做行业分析。他用的是公司 的价值，看的是相对价值，研究与净资产相比一家公司是否 便宜。
问：据说有些人对价值投资一听就懂，听到后就喜欢上这种 理念，有些人却对价值没什么感觉。
沃尔特I没错。没感觉的那些人喜欢的是成长。很多人更关 注公司明年比今年做得好。我们的投资方法是比较股票的市 场价格与我们的估值。我们买股票不预测它将来会怎样，我 们在预测方面不是很在行。要预测公司的未来，你需要对公 司了解得非常透彻，需要调研竞争对手、供应商，我们不想 这么做。我们就是个小作坊，所以我们研究数字，而不是像 營经的彼得•林奇(Peter Lynch)那样在全国各地奔波。 问：你最赚钱的第一只股票是什么？
沃尔特：说实话，当时我没钱，我记得我的第一只股票是买 了 10 股标准煤气电力(Standard Gas and Electric) 7 美 元的优先股，买入价是15美元。我买卖了几次，赚了些钱， 后来这只股票涨到了 200多美元.本•格雷厄姆的方法就 是有一点，这个方法能赚钱，但是赚的不是大钱。股票翻倍 以后就卖了。格雷厄姆的目的是把资金翻倍，这就知足了。 问：这个理念对你构建投资组合有什么影响？
沃尔特：我和埃德温的投资组合里有100多家公司的股票. 沃伦-巴菲特和我说这样分散投资是因为无知。我是这么说 的，我告诉沃伦，我们不知道怎么预测这些公司的盈利，这 些都是二线公司，但是将来说不定什么时候，这里有些公司 会好起来。现在我也不知道哪些会好起来，所以我买入100 多家。当然了，不是每只股票都买得一样多。看好的就多投 一些，不太确定的就少投一些。
关键是只要看好的就多少都买点。没买的话，很容励就忘了。 另外，我们在下跌的过程中买入，在上涨的过程中卖出。 问】你们收管理费的方式也与众不同，能谈谈吗？ 沃尔特：我希望把我和合伙人的利益绑在一起。大部分基金 的收费标准是管理人收取资产的% 利润的20%.我希望 和我的合伙人共进退：要是他们没赚钱，我也不赚钱；要是 他们赚钱了，我希望和他们一起赚。所以,我从实现的利润 中收取25%的分成，没其他费用。要是股市下跌了，我们 必须把亏损弥补回来，直到合伙人不亏为止。
问：能长期战胜市场的投资者寥窑无几。许多投资者都受到 贪婪和恐惧的影响，你是如何控制贪婪和恐惧的，你的秘诀 是什么？
沃尔特：我们不贲。我认为人们该走的时候不走，还留在股 市里，主要就是因为贪。2001年，埃德温对我说他找不到 便宜的股票了，他的判断很准确，这正给我们提供了最好的 退出理由。
埃德温：我有一个自选股票池，我发现每次下降到不足五只 股票时，股市总是在高位，要是就剩两三只了，那就是危险 的信号了。
 		所以你们决定退出？
沃尔特I是的。股票没以前便宜了。观察价值股的净资产， 你会发现市净率是6倍，股价从50跌到了 20。不过，从 统计数据的角度来看，20的价格还是不怎么便宜。现在有5 万多的注册金融分析师(Chartered Financial Analysts), 35年前可没这么多。
问：接下来你们有什么打算？
沃尔特：我的妻子三年前去世了，她之前已经病了很长时间。 她去世6个月后，我跟随自然历史博物馆(Museum of Natural History)去了法国西南部旅行，同行的有6对夫 妇，9位单身的女士。我和其中一位女士很谈得来，从那时 起我们就开始交往。要是一切顺利，我们打算结婚。
埃德温:我现在忙得不可开交，不过我喜欢和人打交道。我 最终可能会去当老师。我还对写短篇小说和剧本有兴趣。我 本来学的是文科，不是商业，我觉得现在我该做一些过去想 做但没做的事了。
问：你听到过的最好的商业建议是什么？
沃尔特：也许是那位合伙人告诉我去读本-格雷厄姆的书，
《证券分析》(Security Analysis),他告诉我把这本书读 通了，就足够了。
埃德温：从沃尔特那里，我学到了最重要的是价格。一定要 小心，不能买贵了。就算公司是好公司，如果价格高得离谱， 也不值得买。
问：你对刚毕业的MBA有什么建议？
沃尔特：有几点。忠于自己。不要因为情绪影响判断，要知 道自己在生活中想要的是什么。如果其实不喜欢华尔街，就 不应该为了赚钱来这里。要真心喜欢自己做的事。另外，尽 量和诚实正直的好人交往。
埃德温：我觉得要发挥自己的长处，避开自己的短处。除了 工作之外，还要有其他爱好，学打桥牌就不错。
问；很荣幸能釆访二位，谢谢。
2004年：大道至简，就买便宜的
选自布鲁斯•格林威尔《价值投资I从格番厄姆到巴菲特》
1955年年中，沃尔特•施洛斯成立了他的合伙人公司。
1956年1月1日起，他开始记录业绩，由于开始得早， 而且始终管理一只基金，他是投资史上保持连续不间断业绩 记录最长的投资者之一，也是业绩最杰出的投资者之一。从 1956年到2000年的整整45里，施洛斯和他的儿子埃德 温（1973年开始和施洛斯一起工作）为投资者创造了每年 15. 3%的复合收益率，同期标普工业指数的年复合收益率为 11.5%。如果有一位幸运的投资者让施洛斯管理资金，从 1956年到2000年，他投入的1美元会增长到662美元， 包括所有管理费（如下图），同期投资标普指数的1美元 则会增长到118美元。

1956年到2000年，投资1美元于施洛斯合伙人公司和标普工业指数的收益
从这个简单的比较，还看不出来施洛斯父*的业績有多 难得。在整整45年时间里，他们的投资组合有7年是丐 损的，而标普指数有11年是亏损的.施洛斯合伙人公削的 平均亏损是7.6%,而标普指数的平均亏损是10.6%。现代 投资理论认为风险越大、回报越高，只有提高投资组合的波 动性，才能获得更高的回报。这个理论无法解释施洛斯父子 在投资上取得的成功。
沃尔特-施洛斯和埃德温-施洛斯是极简主义者.他们 的办公室只是一个小房间，他们不调研公司，很少和管理层 交流，不和分析师交流，也不使用互联网.由于不愿受到外 界影响而犯错，他们有意保持缄默。投资界能言善辩、智力 出众的人不在少数，许多人说起为什么要买某只股票或债券 头头是道。施洛斯父子宁愿相信自己的分析和对买入便宜股 票的长期坚持。按照这种投资方法，他们几乎只关注上市公 司每个季度必须披露的公开财务报告。他们从研究资产负债 表开始，买入价格是不是比扣除所有负债后资产的价值便宜？ 如果是的话，这只股票就可以成为买入备选。
这听起来很熟悉。虽然沃尔特•施洛斯不是价值投资理 念的缔造者，却是价值投资最早的追随者。1934年，在大 萧条中，18岁的他迸入了华尔街。20世纪30年代晚期， 施洛斯在纽约证券交易所研究院(New York Stock Exchange Institute)参加了本杰明•格雷厄姆的课程。他的同学都 是了不起的人物，包括高盛套利部的主管格斯•利維(Gus Levy)、曾担任纽约证券分析师协会主席、来自阿拉巴马的 赛•温特斯(Cy Winters)，还有其他华尔街的重量级人物。 当时，施洛斯在卡尔凱勒布公司(Carl M. Loeb & Co.)工 作，格雷厄姆的哥哥利昂(Leon)是这家公司的客户经理, 格雷厄姆是这家公司的客户。施洛斯由此知道格雷厄姆确实 言行一致，亲身实践他在课堂传授的理论。格雷厄姆倡导的 是价值，以便宜的价格买入股票，即在价格低于扣除所有负 债的流动资产价債时买入0 1946年，沃尔特退伍后，格雷 厄姆聘用了他°
格雷厄姆最常用的一种教学方法是同时分析两家公司， 甚至是不同行业的两家公司，比较它们的资产负债表。他会 比较可口可乐(Coca-Cola)和高露洁(Colgate).因为按 字母顺序它们正好紧挨若，然后研究与净资产价值相比，哪 个股票更便宜。格雷厄姆首先考虑的是安全边际，正是因为 看重安全边际，他忽视了可口可乐的巨大成长潜力。格雷厄 姆的策略也有失算的时候。他曹经买入行业中一家领先的公 司，例如，伊利诺伊中央(Illinois Central Railroad), 并同时做空另一家公司进行对冲，例如，密苏里-堪萨斯-德 克萨斯(Missouri Kansas Texas)»结果表明，这两只股票 是不相关的，对冲失败。格雷厄姆反复使用的另一对冲方法 是买入可转换优先股，同时做空相应的普通股。如果普通股 上涨，他可以得到优先股可转换特性的保护。如果普通股下 跌，他可以收获做空的利润。无论怎样，他都会得到分红。 如今，这种做法在行业中己十分普遍，但是过去可以在税收 上获得的好处己经没有了。施洛斯认为格雷厄姆绝对是个天 才，他的思想具有开创性，经常挑战传统观念。施洛斯认为 格雷厄姆最大的追求是智慧。他对智慧比对钱更感兴趣，虽 然赚钱也很好。
寻找便宜的股票
无论是问沃尔特，还是埃德温，“你们的投资策略是什 么？"他们两个人都是就一句话："我们就买便宜的股票。" 便宜是指价格和价值相比便宜。股票能够引起施洛斯父子的 关注一般是因为股价下跌了。他们仔细査看创新低的股票列 表，寻找下跌的股票。如果发现股票创了两年或三年的新低， 那就更好了。有些和他们合作多年的券商会给他们打电话推 荐股票，推荐给他们的股票和大部分券商唱多的强势股截然 相反。施洛斯父子特别喜欢跳空下跌的股票，也就是如断崖 般直线下跌的股票。
这种唯恐天下不乱的投资方法是典型的逆向投资.股价 大跌是因为投资者感到不满，可能是最近公司宣布的盈利不 及预期，也可能是公司的表现始终不如人意，最后连耐心的 投资者都放弃了。在施洛斯父子管理基金的几十年里，他们 投资过不同行业，大、中、小公司的股票都买过，买过股价 暴跌的，也买过持续阴跌的，唯一不变的是他们买的都是打 折的.
在他们的策略中，还有一点也很重要。他们只买股票, 不买衍生品、指数或大宗商品。他们不做空。他们过去做空 股票赚过钱，但是觉得做空很难受。他们不预测市场，而是 让市场告诉他们哪些股票便宜。施洛斯父子在投资生涯中曾 买过破产债券，如果再有这样的机会，他们可能还会投资。 
近年来，关注这种投资机会的人越来越多，施洛斯父子不愿 意往人多的地方去。至于普通的固定收益类投资，他们完全 不碰，这类投资潜在收益有限，而且在利息上涨时收益可能 还是负的。他们的投资方法是买便宜的股票，帮合伙人賺钱。
在发现便宜的股票后，他们可能还没深入研究就开始买 入。他们基本了解的股票有几千只，他们査看《价值线》 (Value Line)或《标普股票指南》了解公司的财务状况。 施洛斯父子都相信，真正了解一只股票只有一个办法，就是 买入这只股票，所以他们有时会先建立仓位观察，然后索取 财报。如今的市场波动太快了，他们迫不得己，只能快速行 动。
股票值多少钱？给资产、盈利和公司估值
在沃尔特-施洛斯为本-格雷厄姆工作的九年半时间以 及他后来成立合伙人公司后的头几年，他还找得到价格低于 营运资金三分之二的股票。1960年以后，随着大箫条成为 遥远的回忆，这种投资机会基本消失了。如今符合这个条件 的公司要么负债累累，要么严重亏损，根本看不到未来。在 这些股票上没有安全边际，只有重重疑虑。
不过，沃尔特仍然坚持根据资产估值。公司的资产比盈 利更稳定。如果一家公司的有形净资产是每股15美元，即 使现在不赚钱，公司资产的价值一般也不会大跌。投资者知 道股价有资产的支撑，在10美元或12美元买入会比较放 心。根据施洛斯的长期经验，如果公司的股价低于资产价值, 大多数情况下，公司要么会恢复盈利能力，要么会被其他公 司收购。无论怎样，都需要时间。他们的平均持股周期是四 年左右。沃尔特有耐心长期持有。从根本上说，他的投资逻 辑是市场过度反应给他带来了买入便宜货的机会，只要等待 足够长的时间，就会获得回报。他经常说：“将来错不了- ” 在等待过程中，资产价值可以提供一定的保护，防止股价继 续大幅下跌。他经常在股票还没到最底部就开始买入，而且 喜欢在股价下跌时加仓，就算股市可能暴跌，他也能睡得很 安稳，因为他知道自己的股票已经是跌无可跌。
埃德温•施洛斯也注重资产价值，但是他对公司盈利能 力的关注要多一些。他毫不忽视资产价值的保护。如果他发 现一只股票按正常盈利能力计算很便宜，但买入价格是三倍 市净率以上，一般还是不会考虑。在食品、军工和传统的普 通制造业，有些稳定的公司即使在低迷时，价格也高于净资 产。根据他对公司盈利能力的估算，埃德温仍然能找到很便 宜的股票。
在他们开始深入研究一家新公司时，施洛斯父子一定会 仔细阅读年报。.毫无疑问，财务报表很重要，附注也同样重 要。他们要确保没有大量的表外负债。他们会査看公司过去 的资本开支情况，了解固定资产状况。与刚投入生产的新工 厂相比，已经完全折旧的工厂报告的盈利可能更高，但是如 果新工厂的投资很谨慎，它可能更现代化，运营效率更高。 十年的广告费用不会显示在资产负债表上，但是如果公司知 道如何发挥品牌优势，广告费用确实会创造品牌价值。施洛 斯父子追求的是复苏的潜力。他们买入的股票便宜是有原因 的，他们成功的关键在于，尽可能准确地估计市场是否反应 过度。他们不会深入研究企业，不想比管理层还了解经营情 况。他们说自己没这个本事，也不想有这个本事。他们的投 资方法是，限制在任何一家公司上的风险，依靠全面深刻的 投资经验作出判断。
施洛斯父子干这一行几十年了，在市场情况变化时，他 们也不得不调整自己的标准。在股市估值很高时，他们对便 宜的定义必须要更灵活，更有相对性。在某些投资领域大受 欢迎时，例如，破产债券投资，他们就去别的地方。和许多 伟大的运动员以及一些其他价值投资者一样，他们只是守株 待兔（let the game come to them）.他们的核心原则是不 变的：买入便宜的股票，持有，直到股票回升。他们愿意买 入打折的股票，相信只要买得对（股票足够便宜），将来就 错不了。
跟踪动态
施洛斯父子开玩笑说，只要公司的位置在办公室周围二 十个街区内，他们就去参加股东大会。看起来限制很严格， 但是他们住在曼哈顿中区（纽约，不是堪萨斯），其实他们 周围还是有不少公司的。参加股东大会时，他们愿意坐在一 边，不愿进入分析师和基金经理的圈子。他们买过Asarco 的股票，这是一家铜矿开釆和冶炼公司。他们去参加股东大 会时，屋子里坐满了人，仔细观察后发现，参加会议的其他 人是董事的亲威、公司员工和投资者关系部的工作人员。显 而易见，这只便宜的股票还没被发现。后来，这家公司确实 从股价下跌转为回升，最后被墨西哥集团(Grupo Mexico) 收购了.
施洛斯父子平均持股四五年，在此期间，他们可以加深 对公司的了解。他们阅读每个季度的报告，但是不纠结于每 天的股价波动或者毎股盈利是多了还是少了两分钱。正如我 们所说，他们是极简主义者。如果一家公司宜布要进行收购， 他们认为这项收购很愚蠢，他们会很担心，并且可能决定卖 出。按照他们的投资方法，他们选择的公司并不处于日新月 异的行业，不可能发生技术创新在几天或是几周时间里顺覆 整个行业的情况，所以他们完全可以静观其变。
他们也不是完全被动的。按照自下而上的方式找到了便 宜的股票，在买入之后，他们会横向比较行业中的其他公司. 这些公司也便宜吗？便宜的原因一样吗？他们可能找到一 家比开始买入的公司更便宜的，可能这家公司质量更好、利 润率更高或负债率更低。如果是这样，只要仍然能从行业的 低迷中获利，他们会换成更好的。
何时买入，何时卖出
在股票跌到最低时抄底是不切实际的幻想。谁都不能准 确地预测顶、底或上涨、下跌。一般来说，价值投资者会在 股票下跌过程中开始买入。导致股票便宜的失望或不满在短 期内仍然存在，价值投资者最初买入时，有些持有股票的人 还没最后放弃。如果是年末，人们为了用投资亏损抵税而卖 出股票，股价会受到进一步打压。用句老话来说，价值投资 者知道自己是在接下落的刀子，所以他们一般会分批买入建 仓。对于有些人来说，例如，沃伦•巴菲特，就不容易了。 只要有消息说伯克希尔•哈撒韦(Berkshire Hathaway)在 买入，股票就会暴涨。沃尔特•施洛斯回忆说，格雷厄姆也 遇到过这个问题。格雷厄姆在吃饭时向别人透露了一只股票, 回到办公室就发现股价大涨，按照他的价值标准己经不能再 买了。这就是施洛斯父子保持缄默的原因之一。
我们问埃德温他犯的最多的错误是什么，他坦诚地说是 在开始建仓时买得太多，股价继续下跌后，没有足够的资金 加仓。如果在他开始建仓后，股价没继续下跌,他就做对了， 这种情况很少。很多时候，他确实有机会摊低成本，以更低 的价格买入更多股票。施洛斯父子是老江湖了，他们不会天 真地以为自己买入后股票就会乖乖地上涨。投资这行让人变 得谦逊，他们很谦虚，但是几十年的优秀业绩证明他们的策 略行之有效，他们对自己也很有信心。
价值投资者买得早、卖得也早，施洛斯父子同样如此。 便宜的股票一般会更便宜。便宜的股票复苏回升到一定程度 就不便宜了。别人因为股价上涨而欢欣鼓舞地买入，施洛斯 父子则开始卖出。很多时候，卖出的股票会继续上涨，有时 甚至是大幅上涨，但价值投资者已经在寻找新的便宜货了。 几年前，施洛斯父子以低于净资产价值的价格，每股15美 元，买入了投行雷曼兄弟(Lehman Brothers),涨到35美 元时，他们就抛光了。几年后，这只股票涨到了 130多美 元。很显然，这后面上涨的100美元不是价值投资者赚的。 多年来，他们在浪琴-咏雅华(Longines-Wittnauer) ＞克拉 克石油(Clark Oil)等股票上都遇到过这种情况，股票从
低佔、涨到估优正常，然后-•口％继续涨到高估。再用一句 投资上的老话说，搁在桌子上的钱换来的是睡得安稳・
决定卖出没有恢复佔位的股票比决定卖出已经赚钱的 股眼更难。谁都冇坚持不住打退堂鼓的时候。对施洛斯父子 这样的价借投资者来说，他们放弃一般是因为资产恶化或者 曲利能力远不如预期。股票可能仍然便宜，但是恢复估值的 希望越来越渺茫。耐力再强的投资者也有耐心耗尽的时候。 他得投资的股票多的是，再说，卖出的亏损至少可以为合伙 人换来一些税收优患，一蹶不振的股票只能让人总是想起错 误。
投资组合：自由地分散
一些基金管理人从为分散投资是因为无知。如果投资者 完全掌握各方面的信息，对行业、公司甚至经济了如指掌， 他们可以选择少数几个自己完全了解的公司集中投资。虽然 价值投资者都相信主动选股，但有的主张分散，有的主张集 中。施洛斯父子的风格是分散投资，而且并不事先设定某只 股票的仓位。他们可能拥有100只股票，但规模最大的20 只可能占投资组合的60%。偶尔也会有一只股票的仓位高达 20%,但这么集中的情况比较少见。我们需要注意的是，他 们买的是便宜的股票，不是前景光明的伟大公司。尽管历史 表明他们的大多数投资都赚钱了，总有一些是不赚钱的。难 的是如何事先知道哪些能赚钱、哪些不能。分散是应对不确 定性的保护措施，是施洛斯父子投资成功的一个关键因素。
与他们的投资风格中的其他方面一样，在分攸投资上, 他们也依靠判断，而不是固定的规则。他们不会在投资组合 中只投资一两个行业，但在发现冷门行业中有很多便宜的股 票时，会加大对这些股票的投资力度。这时候，他们可以在 被抛弃的股票中选择较好的公司投资。如果铜这样的大宗商 品价格大跌，和铜相关的股票价格随之走低。除非人们永远 不再使用铜作为工业和通信材料，供需周期有自行调整的能 力。出现这种情况时，成本低、债务负担轻的公司是最安全 的投资。主要是别人都不想要这样的公司，便宜的价格足以 弥补周期性甚至经营管理上的缺陷。
以客户利益为重
在沃尔特•施洛斯管理基金20年时，埃徳温也和他一 起工作几年了，沃伦•巴菲特写了一封信给他的朋友们，向 他们介绍施洛斯合伙人公司。巴菲特写道；“1955年施洛 斯离开了格雷厄姆-纽曼(Graham-Newman)- 1956年，格雷 厄姆-纽曼停止营业。这些事情之间有什么联系吗？我可没 这么说啊。不管怎样，只凭一本每月股票手册，主要通过和 我交往而形成的老练的投资风格，在特维迪-布朗尼 (Tweedy, Browne)的衣帽间安了一张办公桌，他的合伙人 和埃利斯岛(Ellis Island)的居民人数差不多，沃尔特一 头扎到了与标普指数的比赛中。”
这场比赛的结果我们都看到了。
除了又取得了 25年的佳绩，其他一切都没变。施洛斯 还是在特维迪-布朗尼租用办公室，只是搬到了一个正常大 小的房间。他们除了每月的股票指南，还添置了《价值线》 (Value Line)和一台报价机。他们的客户也没变，这是施 洛斯父子的合伙人公司与其他基金相比最大的不同之处。他 们的合伙人中有些人的父母就是合伙人，有些人甚至是第三 代客户了。整体来说，按明有限合伙人的标准，这些合伙人 并不'富有。交给施洛斯父子打理的钱对于这些合伙人来说很 重要，正因为如此，施洛斯父子决定无论如何都不能亏钱。 这也是为什么施洛斯父子不告诉合伙人他们买了什么股票。 他们投资的股票基本上都不是光鲜的，是那些没人愿意在酒 会上或者其他场合吹嘘的。他们自己和合伙人从前有过不偷 快的经历，他们发现，把狗从笼子里放出来不会让客户更安 心。完全相反，有些人担心投资这些低迷的股票太危险，因 为害怕而退出了基金。尽管这些客户从价值投资中受益了， 也看到了施洛斯父子的实际行动，他们还是无法理解在合适 的价格，也就是股价非常低时，买入陷入困境的公司是很好 的投资。
施洛斯父子非常注意合伙人要缴纳的税费。如果股票盈 利了，但卖出要缴纳短期资本利得税，他们就不愿意卖出。 有时候，这会给投资带来风险。按胞目前的税法，很难通过 对冲在投资变为长期之前保护收益。考虑到短期收益和长期 收益之间的税率差别，施洛斯父子愿意承担这个风险。
施洛斯父子在合伙人公司中釆取的两项规定使他们与 其他类似的基金迥然不同。第一，他们规定每年会将获得的 所有收益分配给合伙人。当然，如果合伙人要求将收益留在 基金中，他们也会同意。大部分合伙人公司规定，合伙人要 
提取资金，无论是不是基金取得的收益，都要提前几个月提 出请求。施洛斯父子认为不应该为有限合伙人提取资金制造 困难。这项规定也帮助他们将基金限制在一定规模。他们不 想管理数十亿美元的资产，而是每年将大部分收益返还给合 伙人，这就像修剪港木，让灌木保持一定高度。第二，施洛 斯父子得到的报酬是投资收益分成。这是有限投资合伙人公 司的行业惯例。他们的与众不同之处在于，他们也承担相同 比例的亏损。如果某一年基金亏损了，有限合伙人的帐户要 比基金本身下跌得少。施洛斯父子要根据自己的股份所占比 例弥补亏损。另外，他们的基金不收管理费，大部分同行都 收，他们只按照业绩获得报酬。从他们的长期历史可以看出， 在45年中，有7年年末与年初相比是亏损的。这项规定 也激励他们不要亏钱。
示例1, Asarco——便宜的资产找到买家
1999年，Asarco这家铜矿公司辉煌不再，江河日下. 它曾是道琼斯工业指数成分股，从1995年每股盈利5. 65 美元下滑到1998年每股亏损1.70美元。当股价跌到不足 15美元时，市值跌到6亿美元以下，账面上的长期负债就 有8. 85亿美元。尽管麻烦缠身，Asarco坐拥毎股40美 元左右的净资产。它的资产包括南秘鲁铜业(Southern Peru Copper Company) 50%的控股权，相当于每一股Asarco就 有一股南秘鲁铜业。当年大部分时间里，南秘鲁铜业的股价 在10美元到14美元之间。按照净资产计算，在15美元 到20美元之间买入Asarco至少有50%的安全边际，在
扣除南秘鲁铜业股票的价值后，投资者支付5美元到10 美元之间的价格即可获得这家公司的潜在盈利。
沃尔特和埃德温从1993年就开始买入和卖出Asarcoo 他们当时在20美元左右买入了一些，第二年在30美元以 上卖出。1999年，这只股票下跌时，他们再次买入，结果 很理想。Asarco同意与实力不相上下的塞浦路斯阿马克斯 矿产(Cyprus Amax Minerals)合并。随后，规模校大的铜 矿公司费尔普斯•道奇(Phelps Dodge)出价收购这两家公 司，希望在它们合并之前把它们收入囊中。它们拒绝了费尔 普斯•道奇的收购要求，虽然费尔普斯对Asarco的出价在 22美元左右。Asarco处于合并收购过程中，出现更高的出 价只是时间早晚的问题。后来，施洛斯父子以现金将近每股 30美元的价格把他们的股票卖给了墨西哥集团。这正应了 沃尔特经常挂在嘴边的一句话：“只要资产在那，将来错不 了。”
示例2：詹姆斯•门罗•斯马克公司(J. M. SmuckerCo.) 一一把糖卖给美国人
据我们所知，沃伦•巴菲特没这么说过，不过从他投资 的一些公司来看,比如可口可乐、喜诗糖果(See's Candies)、 冰雪皇后(DairyQueen),他似乎相信把糖卖给美国人，做 这个生意的公司不会破产。多年来，斯马克家族做的就是这 个生意，他们将糖包装成果酱、果冻和其他甜品。尽管这家 公司的盈利一直很稳定，他们的外部股东却没得到太多好处。 1992年，股价达到39美元的高点，从那以后一直到1999 年，股价再也没上过30美元。在此期间，它的盈利没什么 变化，1993年是1. 27美元，1999年是1.26美元，每股 净资产从7.55美元上升到11美元。市净率始终在1到 1.5之间，市盈率仅在1999年行情极差的一天跌到15倍 以下。无论是从资产来看，还是从盈利来看，斯马克都不符 合价值投资的标准。
2000年，它的股价跌到了 15美元以下。食品股整体 低迷，斯马克随其他食品股一起下跌。施洛斯父子买入建仓。 在这个价格，它的市盈率是10倍，远低于历史范围。尽管 斯马克不是一家拥有经济特权的公司，但它确实拥有著名品 牌，在超市的货架上也有一席之地。从盈利能力来看，确实 很便宜，值得买入建仓。
此后的两件事促使这笔投资取得成功。一是百事福 (Best Foods)被联合利华(Unilever)收购后，其他食品 股应声上涨。二是公司的控股股东斯马克家族决定简化股权 结构，取消具有超级表决权的股票。这项变化增加了这只股 票的流动性，也增加了被收购的可能性。在联合利华的收购 和斯马克家族改革的双重影响下，七八个月的时间里，这只 股票从15美元涨到了 25美元。施洛斯父子现在有两个选 择，一是实现短期资本利得，他们不愿意这么做，二是在股 票己经不再便宜并且可能已经高估的情况下继续持股。他们 釆取了理智的选择，决定与其看到股票跌回15美元，不如 缴纳税款。不出所料，这只股票不到年底就涨到了 27美元, 它的价格更高了，但这是别人的事了。
2008年：经验
2008年1月25日《福布斯,衆志封面文章
虽然己经91岁高龄，被沃伦-巴菲特称为“超级投资 者"而声名远播的这位老人仍然在挑选没人要的股票。
沃尔特•施洛斯经历过17次经济衰退，第一次衰退时 时任总统是伍德罗•威尔逊(Woodrow Wilson)。一次次经 济衰退并没有影响这位老派价值投资者赚钱。经济会怎样？ 他不考虑这个.
他曾在价值投资开山鼻祖本杰明-格雷厄姆手下任职， 被好友沃伦-巴菲特称为“超级投资者"，91岁高龄的施 洛斯更愿意谈论他捡到的那些便宜货，例如，苦苦挣扎的轮 胎制造商，或是深陷亏损的家具厂。
施洛斯是位慈眉善目的长者，他的投资风格悠然自得， 是只想赚快钱的交易者无法理解的。他一直没用过电脑，只 是通过看报纸了解股价。他的大量财务数据来自公司邮寄的 财务报告，以及别人用过的《价值线》(Value Line)杂志， 这本杂志提供股票信息服务。
施洛斯喜欢这个行业.2003年，他停止为别人管理资 产。作为独立投资管理人的50年里，施洛斯取得的收益率 是扣除费用后平均每年16%，而标普500同期的收益率是 每年10%。现在施洛斯管理着自己几百万美元的投资组合, 仍然像个年轻人一样干劲十足。如今是计算机模型的时代,
据说计算机量化可以驯服风险这头神秘而可怕的怪兽，听施 洛斯讲述他平凡朴素的投资方法，真是如坐春风。
“你看看这些，”他一边浏览纸上的内容，一边兴致勃 勃地说，“这里列的都是表现最差的股票。”
离开格雷厄姆的公司后，他实际上是独立管理一只对冲 基金。他不收管理费，而是从利润中获得25%的分成。他 的基金没有研究助手，连秘书也没有。他和他的儿子埃德温 (1973年开始和他一起工作)在一个狭小的办公室里研读 《价值线》(Value Line)中的图表和数据。
1984年，巴菲特发表了著名演讲《格雷厄姆和多德村 的超级投资者》.在演讲中，巴菲特说施洛斯用实际行动反 驳了有效市场理论。有效市场理论认为不存在便宜的股票， 至少普通人无法持续选出便宜的股票。在被问到他认为自己 是否是超级投资者时，施洛斯不以为然，他只是说：“我不 想亏钱。”
经历过大萧条，施洛斯养成了节俭的习惯，他的客户也 从中受益。他的妻子安娜开玩笑说，施洛斯为了节省电费， 在家里追着她关灯。如果来了兴致，施洛斯会仔细地向客人 演示将没盖戳的邮票从信封上取下来的技巧。他心爱的《价 值线》(ValueLine)数据还是他58岁的儿子订阅的。“我 为什么要花钱呢？ ”施洛斯说。
亚当•史密斯(Adam Smith)在他的经典作品《超级金 钱》(Supermoney) (1972)中介绍了施洛斯。施洛斯对杰 都-高地煤炭(Jeddo Highland Coal)和纽约暗色岩(New York Trap Rock)等“烟蒂股”大加赞赏，令史密斯惊愕不 己.在史密斯的书中，施洛斯说过这么一句活“我不怎么聪 明”，他是一个自视甚低的人。施洛斯没上过大学，是20世 纪30年代从跑单员做起的。今天，他居住在曼吩顿的公寓 里，打理自己的资金，享受简单的生活乐趣。“你者，那只 鷹！ ”看到中央公园里划过天空的一只鹰，施洛斯禁不住於 叹.
施洛斯现在看好一家公司，我们从中可以了解他的投资 方法。这家公司是轮胎制造商卓越实业国际(Superior Industries International),它四分之三的销碍额来自不 景气的通用汽车(General Motors)和福特(Ford),盈利 己经连续下降了五年。施洛斯从客厅的桌子上拿起一本《价 值线》小册子，用食指指着，口中念叨若他看好的数据，“股 价是净资产的八折、股息是3%,没有负债。大多数人考虑 的是明年能赚多少钱，我看的是资产，只要负债不太多，资 产多少都值些钱。"
施洛斯的选股条件是股价最好低于净资产、负债没有或 者很少、管理层持有足够多的股份，能以股东利益为重。如 果有看好的股票，他会先少量买入，然后向公司索取财务报 表和委托书。他阅读这些文件，特别注意附注部分。他看财 务数字时关注的一个问题是管理层是否诚实(也就是不太 贪).施洛斯认为诚实比聪明更重要。霍林格国际
(Hollinger International)的管理层很聪明,但是太贪婪, 这对投资者不是好事。,
施洛斯从不大谈特谈公司的经营细节，几乎从不和管理 层交流。他不琢磨怎么选时，是不是买到了最低、卖到了最 高，也不琢磨怎么跟随趋势。他不研究经济。他管理基金的 工作时间一般是上午9:30到下午4:30,只是在纽交所交 易结束后多工作半小时。
施洛斯拥有一本珍贵的1934年版格雷厄姆写的《证券 分析》，书脊粘着三条透明胶带，他仍然经常翻阅这本书。 在他目前进行投资工作的小房间里，在他公寓的客厅中，一 面墙上挂着几张巴菲特搞笑的照片(一张是奥马哈先知站在 丰满的拉拉队女郎中间、还有一张是站在伯克希尔•哈撒韦 (Berkshire Hathaway)高髙的一摞纳税申报单旁).每张 照片底部都写着打趣的话，签名则是施洛斯过去的绰号大沃 (Big Walt)。
施洛斯和比他更出名的价值猎手巴菲特是在批发商马 歇尔•威尔斯公司(Marshall Wells)的股东大会上认识的。 未来的亿万富翁巴菲特和施洛斯因为同样的原因来到了这 里：这只股票的价格低于营运资金(用现金、存货和应收账
1 2003年5月，Tweedy Browne要求董事会调査布莱克和其他髙管侵吞上市 公司7000多万美元"非竞争费”情况以及其他公司治理何题.法院调査发现， 从1997到2003年，布莱克伙同其他高管把将近4亿美元装进自己的口袋, 占公司在此期间净利润的72%. 2007年，布莱克被判欺诈罪，霍林格公司宣 布破产并于次年退市.
款减去流动负债).营运资金是格雷厄姆-纽曼公司 (Graham-Newman)衡量价值最常用的一个数字。施洛斯在二 战中服完兵役后进入了格雷厄姆-纽曼公司工作。他们在马 歇尔•威尔斯的年会上结识后，巴菲特也进入了格雷厄姆- 纽曼，他和施洛斯在纽约东42街章宁大厦的一间办公室共 事。
1955年，施洛斯离开了格雷厄姆的公司，从19位投 资者、10万美元开始自立门户，买入低于营运资金的股票， 例如，生产床垫的伯顿•迪克西(Burton-Dixie)、酒类批 发商舒莱产业(Schenley Industries)等。施洛斯的成功 吸引了更多人，后来增加到92位投资者。施洛斯从来没推 销过自己的基金、也没成立新基金，他每年年底都将所有实 现的收益分配给投资者，除非投资者要求继续投资，这样他 把资金控制在容易管理的规模。
I960年，标普指数包括分红在内上涨了 0.5个百分点, 而施洛斯的基金在扣除费用后取得了 7%的收益。施洛斯选 中了—只牛股:福恩斯兄弟手套厂(Fownes Brothers & Co.). 这是一家手套制造商，他在2美元买入，远低于每股营运 资金，最后在15美元卖出。20世纪80年代和90年代， 他也买过不少赚了大钱的股票。那时候，由于存货和应收款 项没那么重要了，他转而关注低于净资产的股票。交易节奏 也快了起来。他经常在股票还远没跌到位时就买入，而且卖 得也太早。1994年，施洛斯在雷曼兄弟上市后不久，以低 于净资产的价格买入，几个月就赚了 75%,后来雷曼兄弟的 股价翻了三倍。
施洛斯有许多判断是非常准确的。他做空雅虎和亚马逊, 2000年市场崩盘时清仓获利。此后，由于找不到便宜的股 票了，他和埃德温清算退出，将1.3亿美元的资金还给了 投资者。施洛斯父子以优秀的业绩画上了完满的句号，2000 年和2001年他们的收益率为28%和12%,而同期标普指 数的收益率为-9%和-12%。
现在标普指数从高点已经下跌了 15%,但施洛斯说他还 没发现有便宜的股票。目前，他持有30%的现金。就算经 济真的衰退了，恐怕也还是找不到太多便宜的。他说：“现 在读过格雷厄姆的书，拿着大笔钱投资的人太多了。"
施洛斯关注的股票
经验卡宿的施洛斯说.现在凹以买入卓越实业.其他儿只继续跟時.找任堪续卜跌. 也为思买入.
公却	股价	市盈率	市净率	说明
	靛近	S2周帰髙			
巴資特家只 Bassett Furniture	11.05	16.7	NA	0.6	刖被分tl时打也买入
CNA金融 CNA Financial	31.68	51.96	8	0.9	蒂施京族控制的保险公词， 估值低
陶氏化学 DOW Chemical	36.02	47.96	10	1.9	如果擂续卜'吹就网成
康越实业国际 Superior Industries nternational	16.43	24.52	NA	0.8	汽玉花治制诺商. 至少ffl浄桩产的价伉
Fecumseh 产品 Fecumseh Products	213	26.59	NA	0.6	压墙机刨造商村时面临 亚洲竟争时手的冲击
注t 7005年1月X5日放价.

不过，施洛斯还是找到了零星几只便宜的股票，认为这 些股票将来有上涨的可能。在他关注的股票中，排在第一位 的是CNA金融(CNA Financial),价格是净资产的九折， 股价在一年里下跌了 1眺。这家保险公司几乎没有负债，89% 的具有投票权的股票归洛斯保险公司(Loews Corp.)所有, 实际控制人是家财万贯的蒂施(Tisch)家族。施洛斯说要 是再便宜些就买入。“我不敢保证买这只股票能赚大钱。安 全第一。”他说，“要是继续下跌，我不会担心，让蒂施家 族操心吧。”
施洛斯再次翻开《价值线》，停留在第885页：巴赛 特家具(Bassett Furniture),它受到了房地产市场不景气 的拖累。这家桌椅生产商的股价是净资产的六折，股息是80 美分，股息率很丰厚，有7%。施洛斯嘀咕说它的净资产几 年都没增加了，分红可能受到威胁。他的判断是在巴赛特削 减分红时考虑买入，那时候会更便宜，最后它会涨起来的。
要是买入轮胎制造商卓越实业(Superior)时，施洛斯 也再等一等就好了。他两年前就买了这只股票，现在已经跌 了三分之一。不过施洛斯是位超级投资者，这样的下跌见得 多了，他想得开，相信这只股票至少值净资产的价值。“还 能亏多少？ ”他反问道。
2008年：超级投资者
2008年10月3日《OUTLOOK PROFIT》衆志专访
随着全球金融市场由于信贷滥用而陷入动荡，投资者充 分认识到了高杠杆带来的恶果，是时候返噗归真了。
《OUTLOOK PROFIT》杂志采访了价值投资派的传奇人物沃尔 特•施洛斯，他经历了 17次衰退，见证了最好和最精的时 代。我们和施洛斯在电话里聊了将近两小时，这位91岁的 老人给我们讲了他的投资风格以及他为什么厌恶负债。他对 杠杆深恶痛绝，在釆访中他说了 20多次“我不喜欢负债”！ 他对债务的厌恶由此可见一斑。
施洛斯不是全球股市中人人皆知的大人物，因为他刻意 保持低调。在整个股票历史中，施洛斯的投资业绩却是凤毛 麟角:40多年来，他的平均收益率是16% （扣除费用后）， 而同期标普500指数的收益率是10%。世界首富、最著名 的投资者沃伦•巴菲特称赞施洛斯是格雷厄姆和多德村的 “超级投资者”，说施洛斯用实际行动反驳了有效市场理论。 我们大多数人紧盯着季度盈利和管理层会议纪要，希望从中 了解一只股票是否值得投资。沃尔特告诉我们如何不理会这 些东西也能在投资中保持常胜。他的策略是什么？就是买便 宜的股票。
和大多数价值投资者一样，沃尔特不做任何不确定的投 资，因此他不太看重盈利。“盈利非常容易变动，没资产那 么和定。就算你预测的盈利很准确，市场给公司的市盈率可 能发生变化。"他宁愿把净资产作为依据。
沃尔特最喜欢的一个投资策略，实际上也是格雷厄姆最 喜欢的投资策略，是在股价为净流动资产的三分之二时买入， 在股价达到每股营运资金时卖出。“这样我们能赚50%,格 雷厄姆-纽曼釆用这种投资策略每年的收益率是20%左右。” 这类股票在美国消失后，沃尔特决定退而求其次，买入低于 净资产的股票。
沃尔特告诉我们投资低于净资产的垃圾股如何能够防 范风险并从中获利。公司和行业陷入困境，人人都避而远之・ 公司不赚钱，但股市就看重盈利，不赚钱的公司没人要！沃 尔特说从历史情况来看，这样的公司会东山再起，一时的衰 退不代表永远翻不了身。
沃尔特选股有个规矩，他从来不公开自己的持股情况， 甚至连投资合伙人都不告诉。他说这么做首先是为了避免别 人买入他看好的股票，把价格抬高，更主要的是他的大部分 投资者接受不了他看中的股票。
沃尔特眼光独到，他在科技股崩盘前做空了雅虎和亚马 逊。股市暴跌后，由于找不到值得买的股票，沃尔特和埃德 温将基金解散。在他管理基金的最后几年，价值投资的魅力 再次绽放。2000年，当全球市场愁云惨淡时，沃尔特取得 了 28%的投资回报率。2001年，他的收益率是12%。同期 标普指数则分别下跌9%和12%0沃尔特的投资公司始终就 两个人，另一个人是他的儿子埃德温。他们两人从特维迪~ 布朗尼(Tweedy, Browne)租了一间狭小的办公室。特维迪 -布朗尼也是一家享有盛名的价值投资公司。他们只有一部 电话，没雇佣任何员工。施洛斯说他想把开支降到最低，而 且他也不忍心解鹿别人。
沃尔特没上过大学，他在纽约大学的夜校听了本杰 明•格雷厄姆讲的证券分析课后，对投资这行产生了兴趣。 1946年，他进入了格雷厄姆-纽曼公司工作。1929年大崩 盘后，股市弥漫着悲观情绪，别人甚至说沃尔特的母亲不该 让他去华尔街工作。根据沃尔特的回忆，那时候人们都说 1940年股市就没了。1955年，格雷厄姆决定退休，沃尔特 凭借跟随格雷厄姆积累的经验创建了自己的公司。
尽管人们一般认为沃尔特•施洛斯是一个极端保守的投 资者，施洛斯不厌其烦地反复强调买入低于净资产的股票， 不过这改变不了这样的事实：他的投资方法行之有效。
他40年的业绩记录是最好的证明。我们要感谢沃尔特 的夫人安娜•皮尔森・施洛斯(Anna Pearson Schloss), 她在电话访谈中为我们提供了大量帮助。
访谈节选：
Q：在投资方面，你从格雷厄姆那里学到了什么？
A：格雷厄姆教给了我关于市场价值的知识，我学会了如何 找到股价低于营运资金的股票。那时候1929年的大萧条刚 刚接近尾声，股市还在下跌，这样的股票遍地都是。如今的 股价髙多了，大幅折价的股票更难找了。现在许多投资者都 关注盈利，不过我关注资产，不预测下个月的盈利如何，预 测盈利的投资方法要难多了。
Q：能给我们讲讲你当年的印度之行吗？
Ai日本偷袭珍珠港令我感到很愤怒，那之后不久我就参军 了。我被送到密苏里训练，然后乘船到了孟买。我们在去伊 朗的途中经过了孟买。苏联人受到了德军的进攻，我们负责 卡车组装厂，为苏联人提供军火。苏联人发给我一枚奖章， 表彰我在战争中的贡献。我搭乘的军舰是隆纳号(Rhona), 这艘船后来在战争中被击沉了，1190人丧生，我算命大。 我们在孟买修船，在那里逗留了一周时间。
Q：你是怎么进入投资这行的？
A： 1934年，我在卡尔M.勒布公司(Carl M. Loeb & Co.), 也就是后来的勒布-罗德斯公司(Loeb Rhoades)找到了一 份跑单员的差事。一年以后，我问这家公司的一个合伙人我 能不能进证券分析部工作，他没答应，但是推荐我读本杰 明,格雷厄姆写的《证券分析》(Security Analysis),他 说只要我读了这本书，别的书都不用看了。于是，我就买了 这本书。后来，卡尔M.勒布公司向纽约证交所交了一笔费 用，为员工提供关于交易所的培训，我参加了这个培训。 本杰明•格雷厄姆在那里讲授证券分析，我很喜欢听他的课. 我是1939年毕业的。在伊朗待了一年半以后，我返回美国， 进了见习军官学校。我成为少尉，被分配在五角大楼工作° 战争结束后，格雷厄姆给我写了一封信，说他缺一个证券分 析师，我就去了，我就是这么入行的。
Q:你在选股时从哪入手？
A：我一般先看资产负债表。我讨厌负债，负债会让公司陷 入麻烦。我喜欢基础行业里资产负债表稳健的公司。为了避 免本金的永久损失，我投资行情低迷的股票。我儿子埃德温 和我通过电脑筛选査看哪些公司价格合适，然后向公司索取 年报。
我非常喜欢买制造业的公司，比如生产鞋、汽车的公司，不 喜欢电视（广播）公司。只要公司制造的产品没太大问题, 我就愿意买。制造业的公司也有自己的挑战，例如，现在美 国的汽车公司成本很高，工人工资比中国等国家要高，这些 因素都要考虑。不过总体来说，和服务业相比，我们更喜欢 制造业。
Q：只关注制造业的公司是否会错过不少机会？
A：可能会。不过吗，人活着，就要活得踏实。比如说，我 就不喜欢投资麦当劳这样的公司，虽然它很成功，但是在餐 饮行业，要是有人食物中毒，顾客就不会再来了。
Q：除了负债，你还关注年报中的哪些内容？
Ar我会看业绩记录，了解公司的历史。如果公司成立没多 久，我可能不会买，因为不好评估。如果公司经营了二三十 年，就可以了解它的长期业绩，然后再看资产负债表.
Q：你是一点负债都不接受吗？假如有一家公司是零负依，
另一家公司有些负债，你是不是更喜欢前者？
A：我喜欢买入负债很少的公司，这样就有安全边际。你可 能注意到了，现在很多公司由于高额债务不堪重负。
Q：如何确定一家公司是真正低估了？
A：无论看哪家公司，都要看股票的历史价格，再看这家公 司生产什么。我喜欢买做基础生意的公司，而不是高估值的 热门股。
Q：怎么才能知道价格太高？
A：我喜欢比较市值和净资产，这是一个很好的岀发点。我 喜欢价格在净资产附近的公司。我觉得《价值线MValue Line) 的股票调査非常有用，从中可以了解不同行业的大概情况・ 必须要自己进行一定的研究。
Qt你经常拜访公司管理层吗？
A：我不会像彼得•林奇那样在全国各地奔波拜访管理层， 这个我做不来，太消耗精力了。我希望活到一百岁，不想那 么累。我的工作就是査看年报、资产负侦表，了解公司的背 景，看管理层是否持有大髭股票，了解管理层的名声好不好。 每只股票要逐一判断。只要做到了这些，没必要见管理层. 我不怎么关注明年的盈利是多少，我尽量保护自己，尽量不 亏钱。
Q：你现在投资做得还多吗？
A；没以前那么多了，但偶尔有喜欢的，还是会买。
Q：你的卖出策略是什么？
A：我觉得找到便宜的容易，知道什么时候卖出难。我们可 能会在公司过去盈利恢复到正常水平时的股价卖出。如果认 为有被收购的可能，会以更高的价格卖出。
有时候，我们卖出是因为整个行业都大幅上涨。有时候，我 们卖出是因为发现了更好或更便宜的股票。在价值投资中， 如果你发现A已经上涨了，但是B还便宜得多，你就换到 便宜的股票上来，不过总的来说，我们会持有一年以上才卖， 这样税比较少。
Q：你说看过去的股价是什么意思？
A：大概就是如果我们的买入价是20美元，过去这只股票曾 涨到40美元、50美元，当它回到40、50美元时，我们 就觉得它回到了历史价格。
这不是说这只股票不会继续涨，我们就是把过去的价格作为 参考。如果我们认为仍然是低估的，就继续拿着。我们经常 卖早了。卖东西的时候，总得让别人有利可图，这样别人才 会买。要是你非得等到股价高估了，就有风险了，这时候, 可能没人愿意买了，可能再次下跌。
Q：如果买入后继续下跌，你会怎么办？
A：如果我们发现股价跌了很多，我们会买入。我们喜欢在 股票下跌的过程中买入。许多人不喜欢这么做，但我们愿意 在下跌的过程中买入•
Q：在发现值得买入的股票后，你第一次买入会分配多少仓 位？是否会留一部分资金用于在股价下跌时摊低成本？
A:首先，我们不知道股价会跌到多少。我觉得如果真是非 常看好的机会，第一次买入时可能最少要投入这只股票计划 仓位的50%。有时候，我觉得最好投入70%。谁都不知道会 怎么样，股票可能一下子就涨起来。有时候，我们觉得股票 不是太便宜，不过会先买一点，先进到里面去，可能只买计 划仓位的10%。
Q：你一般持有多长时间？
A：平均持股时间是四五年，我们买的是低迷的股票，几乎 都不会立即好转。
Q：你在投资上犯的最大的错误是什么？
A.我不想吿诉你(笑)！ 1949年，在我为格雷厄姆工作时， 有个人找到我，他说有一家公司的产品非常好，和电脑有关. 我找到格雷厄姆向他推荐这只股票，它已经从18美元迅速 涨到21美元，格雷厄姆对我说：“沃尔特，我们不买这样 的股票。"这只股票后来涨到了 50美元，再后来在拆股之 前涨到了 2000美元。这只股票就是施乐(Xerox).后来我 们知道它是一只大牛股，但是格雷厄姆不想买这样的股票， 因为他不了解这家公司的业务。
Q：在投资方面，你推荐哪些书？
A；本杰明•格雷厄姆的《聪明的投资者》(Intelligent Investor),杰森•茨威格(Jason Zweig)主编的修订版。 Q：你喜欢什么娱乐活动？
A：我喜欢打桥牌，可惜很难凑到人。我还非常喜欢和我夫 人安娜旅行。
2008年：视频访谈文字记录
2008年2月12日，加拿大西安大略大学毂伟商学院(IVEY Business
School)访谈
w：我想先简单说几句。我是从1955年本・格雷厄姆说要 退休后开始管理基金的。我非常敬仰格雷厄姆，他的一个投 资人对我说：“沃尔特，要是你成立基金，我愿意认购。” 于是我就说：“好啊。”我们募集到了 19个合伙人，他们 多数人都投了 5000美元，我们就从19个合伙人，10万 美元起步。我只是想说，我从来没在高盛工作过，我出身于 勒布-罗德斯(Loeb Rhoades)证券公司，差不多算是非专 业人士。
总之，我只是想告诉大家，我是从1955年开始的，在这行 一直做到2003年，也许是2001年，我记不清了。只记得， 有一天，我儿子对我说：“爸，我一只便宜的股票都找不到 了。"我说：“我这把年纪了，咱们关门吧。”市场的泡沫 太严重了，科技股太疯狂了。出现这种情况，市场在三年里 犯的所有错误可能要再等三年才能拨乱反正。生命短暂，这 不值，我喜欢投资。
《福布斯》杂志刊登了一篇报道我的文章。我想是2月11 号那期，有兴趣的话，可以读一读。
现在请大家提问吧，要是我说错了，请大家指正。
Q：能讲讲你和本杰明•格雷厄姆的关系吗？还有你是怎么 入行的？
W,我19岁开始工作。父亲失业了，家里太困魔，我在卡 尔M.勒布公司(Carl M. Loeb & Co)找到了一份徒单员 的差事。这家公司后来发展成最大的证券公司之1，勒布- 罗德斯(Loeb Rhoades)证券公司，我去那工作时它规模还 很小。我被分配到出纳部。一年后，我想多赚些钱，当时， 我一周的工资是15美元。我想再多赚点，我就问能不能进 证券分析部工作，那时证券分析部被称为统计部。我找到给 了我跑单员这份差事的合伙人，问他我想当证券分析师行不 行。他说不行。我想可能是因为我没钱，不能给公司带来交 易佣金。那时候，所有的佣金都是固定的。有钱人把自己的 亲属安排到证券公司能拿到固定的佣金，现在的竞争当然激 烈多了。总之，他告诉我不行，但是他说有一本书《证券分 析》(Security Analysis),是本杰明•格雷厄姆写的。他 说只要读了这本书，别的书都不用看了。我找到了《证券分 析》，这是一本非常好的书。我发现这本书的作者本杰明•格 雷厄姆是勒布公司的客户，我可以看到他们持有的股票。后 来，勒布送我去纽约证券交易所研究院(New York Stock Exchange Institute)学习。公司挑选了一部分员工，让他 们学习证券交易的基础知识。本杰明•格雷厄姆在那开了一 门叫“统计分析”的课。我听了他的两门课，“证券分析” 和“高级证券分析”。我觉得格雷厄姆真是太棒了，他和沃 伦•巴菲特有点像，我的意思是你一见到格雷厄姆，就能了 解他的思维方式，他的想法很有道理。
顺便讲个小插曲，那时候，我已经为格償厄姆工作好几年了， 有一次，我在他的办公室，他接到了他的律师打来的电话. 律师告诉他，当天以130万美元给他买到了公务员保险公 司(Government Employees' Insurance, GEICO)的股票。 他转过身来对我说：“沃尔特，要是这只股票达不到预期， 我们可以随时清算公司，把本钱收回来。”从这件事可以柠 出，买得值有多重要，有时候根本想不到将来会发展得那么 好。
现在清大家提问吧，不知道我刚才说的这些是不是大家想听 的。请大家尽管问，我要是答不上来会告诉大家。
Q：请谈谈你如何选择股票，选股的具体步骤是什么？
W：我喜欢买创新低的股票。我喜欢看股票的数据，顺便说 一句，我觉得《价值线》(Value Line)非常有用。我没有 电脑，使用《价值线》可以很方便地査看统计数据。看到统 计数据，我就能对公司做出判断，我不和曾理层交流。 再讲讲我当年刚入行的时候。我参加过二战，我是在珍珠港 事件之后第二天参军的。我被派到海外，去了越南。我给大 家讲我这段经历是因为生活有时会受到周围发生的事情影 响。当时我们希望让苏联留在二战。一战中，苏联被德国打 垮了，我们担心二战中再次出现这种情况，因为德国正在猛 攻苏联。高层认为我们不能通过苏联的北海给他们提供装备, 所以要建一个卡车组装厂，再开辟一条通道。我们是第一批 到达的部队。我们把卡车组装好，装上给养，运到伊朗北部， 把给养送给苏联人。斯大林格勒战役正在进行，德国人在那 遭遇了惨败，没能继续向前推进。这样，我们阻止了德国重 返法国，一两年后，我们攻入法国，因为德国要占领法国。 我觉得我们做的事很有意义，但是我们没牺牲，所以没人知 道波斯湾部队(Persian Gulf Command)»你可能对这段历 史感兴趣。后来我回到了美国，在海外待了一年半左右之后， 我申清进入军官培训学校，就被送回了美国。在美国陆军通 信兵部队(Signal Corps), 士兵们学习通信，我被派遣到 这里接受训练，一直到12月15日，我记得珍珠港事件发 生在12月7日。1月31日，我去了华盛顿特区。也许 你不知道，珍珠港事件以前，美军在南方训练，因为南方更 暖和。战争爆发后，我们的通信体系完全是一片空白，缺少 译电员.1942年，我在华盛顿特区成为一名译电员，我在 那工作了 6个月左右。后来，军方建立了 833通信连，招 募了一些操控无线电台的高手，他们对通信非常在行，我那 时候是中士，负贵一些事务。
我讲这些是让大家能了解一些我的经历。我成了一名军官， 本•格雷厄姆知道我的情况，因为我经常给他寄明信片，告 诉他我在哪里。二战后格雷厄姆写信给我，我还在军队中， 在华盛顿的五角大楼。他问我什么时候能出来，我说很快就 能出去，因为我已经服役四年了。格雷厄姆说他有个证券分 析师走了，回去为自己的父亲工作了，问我想不想当证券分 析师。我说好啊，我真是太高兴了。1946年年初，我开始 为格雷厄姆工作.1955年，格雷厄姆决定退休，我就自立 门户了。
Q：你如何减少错误？我知道错误不可避免，你釆取什么措 施避免错误？
W：我不想亏钱。我买股票就买那些我认为有下跌保护的， 至于能涨多少就顺其自然。我认为最主要的是挑选债务不高 
的公司。我喜欢看公司的年报，从委托书和年报中可以了解 公司的董事持有多少股票，谁是大股东，公司的历史情况如 何。我觉得买入高负债的公司，就算最后经营情况能因为高 杠杆而有所好转，我也不愿意买。
我挑选股价创新低的股票，创新低的股票一般陷入了困境, 所以我不喜欢负僦。债务会给人带来很多麻烦，你要是了解 MBIA和其他借贷公司，你就会知道，债务会给人带来多大 的麻烦。
我喜欢买资本结构简单的公司，它们的债务不高、管理层持 有相当份额的股票，而且公司也有很长的历史，找到一家公 司，要看它经营多久了，做什么生意。我从来都不善于看人。
要是去和管理层交谈，可能会发现他们人很好，但是我根本 不了解他们，所以我最好还是看数字，而不是看人。
特别是公司没多少负债的话，要是债务不髙，一般是非常安 全的。有时候，买入一家公司后，它可能决定收购另一家公 司并大举借债。不过，只要看公司的背景，了解公司的历史， 就可以知道公司的过去和现在。在这方面《价值线》很有用， 它一般提供过去10或15年的数据。不知道我是不是回答 了你的问题，一句话，我就是不想亏钱。
Q：股票下跌时，你会继续买入还是重新考虑？在你买入一 只股票后，股价下跌了，你会继续买吗？如果在10元时你 很看好，跌到5元，你会不会更看好？
W：这个是这样，很多时候，你买入一只股票，它陷入了困 境，所以股价才低迷，这时可能继续下跌。你要做的就是相 信以更低的价格买入是好事。 这时你要看它的负债是多少，要看公司的历史情况。一只股 票可能从12涨到100,然后又从100跌到70。你可能会 说，从100跌到70 了，太好了，但是你没注意，几年前 它的股价是10。
在投资时，千万要保住本金，不同的人有不一样的做法，有 些人可能比你消息更灵通，他们知道的消息比你多。
我就是不想亏钱，我要保住本金.我的做法是，如果我看好 一家公司，觉得这家公司不错，会在下跌时继续买入。 大部分股票经纪人不愿意推荐正在下跌的股票，因为客户从 心理上厌恶下跌的股票。如果客户在30美元买了，然后跌 到25美元，经纪人不会打电话问客户想不想在25美元再 买一些。接着，这股票又跌到了 20.经纪人一般不会让你 继续买入，尽管这时该买，许多外行会非常紧张。经纪人会 想，从30跌到20,客户就亏了三分之一的钱。要是再回 到30.经纪人却可能给客户打电话说跌了很多的股票涨回 来了，问他们要不要卖出。
我可不愿意涨到成本价就卖出。很多时候，我是因为股票在 下跌才买，它们陷入了困境。有可能的话，我觉得最好能赚 50%的利润。问题是一只股票30买的，涨到了 50,如果 是长期收益，我可能就会卖出。这只股票可能会涨到200, 我遇到过这种情况，对这种错误不要太在乎。
我真是不想亏钱，所以我不喜欢负债.
Q：如果股票下跌了，你怎么知道不是价值陷阱，你怎么知 道这只股票可能好转，也许永远不会好转，也许情况变了， 长期持有会字致弓,损。你如何判断是不是价值陷阱，股价会 不会涨回来？
心我喜欢价格低于净资产的股票，我还喜欢负债很少的股 票。
価务会让人麻烦缠身，许多人深陷巨额债务无力偿还，最后 只能破产。借钱让我很忧虑。人们忘了侦务会带来很多麻烦， 你要尽可能避免债务。
如果买了一•家公司，你査看它的资产负债表，除了看《价值 线》，还要读年报，査看资产负债表的情况，了解公司的历 史。你可能会发现公司现在有问题，问题的原因是它的产品 不太好。如果是这种情况，你可能不会买这家公司。不过， 我觉得如果股价大大低于净资产，公司过去20年的业绩良 好，你就会有一定的信心，特别是如果债务很低，并且管理 层本身持有相当数最的股票。
Q：给我们讲讲安全边际吧。安全边际是如何产生发展的？ 本•格雷厄姆使用的安全边际是什么？你仍在使用相同的安 全边际，还是根据时代的变化进行了调整？
W：我觉得安全边际是净资产远高于市场价格。有这样的安 全边际不能保证你的判断正确，我就是觉得有实在的东西在 那，价格低到一定程度，就会有人收购这家公司。管理层本 身有意愿把公司经营好，你和管理层的利益并不冲突。管理 层也想成功，你和管理层实际上是站在一边的。由于某些原 因，公司陷入了困境。比如，公司由于原料质量问题遭到诉 讼，因此陷入麻烦，这样的事情总是在所难免。尽量不要买 因为产品质量问题可能遭到诉讼的公司，例如医药企业。
Q«我想问一下，你地否因为自己的情緒犯过错误.本.格 宙厄姆强调在投资中要拽制情緒。我想知道你过去是否因为 没控制住情绪而做出过糟糕的决定。如果是，能否给我们讲 讲？如果没有，能否告诉我们在投资中如何控制情绪，敏有 效的办法是什么？
W：格雷厄姆讲过这个问题。我投资股票尽量不受情绪影响。 我不和管理层交流的原因之一就是，管理层非常善于把希望 你看到的一面展现出来。我不擅长看人。沃伦・巴菲特看人 看得很准，他能很准确地判断一个人是好是坏，所以他喜欢 和人打变道。
我觉得投资时要尽可能不受情绪影响，分析判断问题要按逻 辑来，不能按自己的喜好判断。举个例子，电动汽车是很了 不起，但是现在的电动汽车还是高不开汽油。将来有一天， 有人会发明出真正的电动汽车，一定会大获成功。不过，我 不愿意因为将来有人会发明真正的电动汽车而买入一家汽 车公司。我宁愿买公司当下的现实,而不是未来可能的预期. Q：所以，从根本上说你不愿意投机，而是喜欢投资更熟悉、 历史业绩好的公司。
W：我想是这样。我尽量不受情绪的影响。很久以前，沃伦•巴 菲特给我讲过一件有意思的事。他有意识地控制自己的情绪, 他的做法是一次次地进行考验。美国广播公司(American Broadcasting Company)»也就是现在的ABC公司，当时的 股价大概是30美元，具体我记不清了。沃伦告诉一个经纪 人：“我要买10万股，我的出价是29,要是29买不到， 明天就只出28。”果然，第二天，那个经济人打电话给沃 
他说'“沃伦，现在你可以在29买到10万股了。”沃伦 回答说：“不行，今天我出28。"我可能就做不到，我觉 得我控制情绪的能力没沃伦强。沃伦说最后他以26美元买 到了这只股票。这就是控制情绪，控制情绪的重要性，出价 髙低的重要性。我觉得要买一只股票，给个价格就完了，不 用看行情是涨了一个点，还是跌了一个点。你已经定好了岀 价，甚至可以给一个固定的价格，不让经纪人更改，这可能 对你有好处。你可能要去忙别的，想买一只股票但无法关注， 这时可以用取消前有效指令(good till cancelled, GTC) 下单。告诉经纪人，要买1000股，GTC,这就完事了。如 果公司分红，经纪人可能会从出价中扣除红利，你也可以让 他们不要改，不从出价中扣除红利。不知道这对你有没有帮 助。
Q：很有帮助，非常感谢。
Q：我想知道，你愿意以合理的价格买入一个好公司，还是 愿意以超低的价格买入一般的公司。
W：这个问题问得好。我不愿意在我认为合理的价格买好公 司。我不是不愿意买好公司，只是我想在打折的时候买。我 想赚钱，不想亏钱。有时候，人们非常紧张，你可以在不错 的价格买到好公司。这不能一概而论，每个公司都不一样。 要是想赚钱，买入的价格最好能保证会上涨50%。买入的股 票涨起来可能要几年时间，一定要有耐心等待这一天。早在 1951年，有个人找到我说有家公司值得关注。巴泰尔科研 中心(Battelle Institute)是专门分析其他公司的，它认 为有家公司掌握了可以生产复印机的技术，说这家公司很有 
潜力，当时股价是20左右。我找到格雷厄姆对他说这家公 司有个新产品，是复印机。格雷厄姆告诉我；“沃尔特，我 们不买这样的股票。'‘当然了，这家公司就是施乐(Xerox)， 后来涨了很多。我唯一的安慰是，反正如果它从20涨到50, 格雷厄姆-纽曼就会卖掉。后来经过复权，它涨到了一两千 美元。不过，格雷厄姆是对的，你当时不知道那个产品后来 会大获成功，唯一知道的就是巴泰尔科研中心看好，所以我 在投资时想的是怎么不亏钱。为了不亏钱，最好买陷入困境 的股票。大多数公司在陷入困境时会得到帮助，公司经营不 善，董事、总经理都不好过。我喜欢负债少的公司，这样就 不必担心偿还债务了。股市的表现经常情绪化，人们的行为 也经常情绪化，坏消息让人忧虑。你应该避免情绪的影响， 买卖股票不能受情绪左右。如果你给别人管钱，就承担着责 任，更不能亏钱。我们的做法是从来不告诉有限合伙人我们 买了什么股票。要是我们说出来，首先，别人也会买，成为 我们的竞争对手。以前有个客户对投资感兴趣，他问我；“你 要是把我们的钱卷走，跑到巴西怎么办？”我说：“我不会 这么做，你要是不放心，就别让我们管钱。”人是有情绪的， 都不想亏钱。我们不告诉别人我们买了什么股票。还有一次， 有个客户对我说：“沃尔特，我实在想知道我们买了什么股 票。”他是个老年人，我就告诉他，我们买了一些宾州铁路 (Pennsylvania railroads)的破产债券，其实这只债券后 来表现很好。他说；“不行，我不能和你合伙了，我太失望 了。”于是我们就结束了合伙关系。人的行为受情绪影响， 要是客户知道我们买了什么股票，他们发现这些股票自己不 
喜欢，就会打电话来询问为什么要买。我不愿意听别人抱怨, 客户让我管钱就是信任我.许多对冲基金都不透露自己的持 股情况.
Q：你认为成功的价值投资者必不可少的三个性格特征是什 么？
W：我觉得是要沉着冷静，做事不能太情绪化，要理性。要 是投资股票受情绪左右，判断力会受影响.本•格雷厄姆就 很理性。他不愿意和公司交流，认为这会影响自己的情绪。 人和人的能力不一样。如果你逻辑思维强，可以和公司管理 层会面交谈。要是你对管理层有好感，就可能因为对管理层 放心，情绪受到影响，觉得可以买入股票。这方面我不擅长， 我就只买我觉得便宜的股票。
加拿大有个公司叫霍林格(Hollinger),大股东布莱克先生 是个骗子，他名声很大，很有钱，买了他的股票的人都亏了 不少。我觉得我根本不会买这只股票，我只买我觉得便宜的， 还要看人怎么样。看公司的年报也很有用，读年报，看看和 自己想的是不是一样，了解过去多年的业绩情况.
如果你发现一家公司表现低迷，一般是因为公司的盈利出了 问题。人们喜欢赚钱，要是公司陷入困境，可能就不愿意要 它的股票。换个角度来看，问题可能是哲时的，不是永远的。 我认为人确实是情绪化的，连给别人提供建议的人也不喜欢 陷入困境的公司，人们都躲得远远的，其实这样的公司可能 是很值的。还是那句话，要控制住情绪，要看事实。
人和人做事的方式也不一样。我不喜欢那些在股价便宜时买 入，然后把公司清盘关闭来赚钱的人，我做不来。还是那句
恬，人的性格不一样。我希望公司取得成功，这么多年来, 忤多我卖了的股栗后来都涨了很多。卖出股票以后，我不会 后悔说本来可以赚那么多钱却没赚到。卖就卖了，卖了之后 继续找別的。我觉得情绪和成功与否有很大关系。
Q：《福布斯》杂志的文章中说，你经历过17次经济衰退。 我想知道，你认为下次衰退和以前的衰退会有什么不同吗？ W:我从来不考虑经济会怎么样，我刻意避开这些东西。要 是你问我，我会说I你不知道，我也不知道。我不知道经济 是否会衰退。我相信政府官员不希望经济衰退，这对他们没 好处，他们会想办法解决的。我买股票就看它值多少钱，不 考虑经济会怎么样，这很省心。
Q：你觉得经济衰退时是买股票的好时机吗？更容易找到便 宜的股票吗？
W：可能有机会。我的看法是只要股票便宜，就没什么可担 心的，只要没有债务、历史业绩好，但是由于这样或那样的 原因，人们受情绪左右了，这时就是买股票的好机会，要抓 住这样的机会。不过，我认为不要试图猜测市场走向或者预 测未来。最好就是买入你觉得很值的公司，然后就等着，也 许等的时冋会比较长，但是省事很多。
不要想着股市会怎么样，经济会怎么样。1932年，1929年， 我们遭遇了严重的经济危机，你提前就能看出来ol926年， 你就会注意到股市越来越高，后来就崩盘了。1928年，你 是不会买股票的，因为股市的点位太高了。后来突然崩盘, 很多人损失惨重， 你要是读了本•格雷厄姆的书，你就会发现，他做什么事都 很冷静。他的讲课方法也不一般，他会讲他认为低估的股票， 而且喜欢比较股票。他拿可口可乐和高露洁比，为什么？因 为它们的字母挨着。可口可乐是生产产品的公司，高露洁生 产牙膏。我发现这两个公司都还在.
我就是喜欢关注股票本身。我觉得比较不同的公司很有意思, 最好是比较同一行业的公司，可能会很有用。一个公司可能 比另一个好得多。要是比较两家同行业的公司，你可能发现 一家公司的价格比另一家高很多，因此决定买便宜的那个。 就是一句话，我不想亏钱。
Q：我想问的是，你觉得近些年来市场是不是更有效了，管 理层更换频繁，值得买入的公司更难找了？
W：问得好。有个有效市场理论，认为所有股票的价格都是 合理的。我觉得作为分析师，我们要发现差异，研究为什么 有的股价高、有的股价低。
我喜欢买那些所在行业陷入困境的公司。这时候就有机会。 有些公司是好公司，有些不太好。要是行业陷入了困境，我 们就研究这个行业里的公司，可能会发现值得买的。现在的 证券分析师太多了，竞争比以前更激烈。不过，我认为，就 算分析师也不情愿买入下跌的股票。有时候，最好就是下跌 时买入，我们就这么做，在下跌的过程中买入，在上涨的过 程中卖出。我觉得唯一的问题就是，知道什么时候卖比什么 时候买难多了。
我们是给别人管钱，承担着责任。我敢说我从来没結交过犯 法的人。有些人总是想占别人的便宜，在和别人打交道时， 你要是觉得对方，怎么说呢，不能说不道德，但就是让你心 里不舒服，就不要和他们打交道，这样没那么多事。无论是 在华尔街，还是在别的地方，都有人想占你的便宜。你要讲 道德，不做亏心事，不怕鬼敲门。不知道这个建议有没有用， 不过我觉得有道理。
Q：施洛斯先生，请问如何在行业之间分散投资，还有在股 票和债券之间分散投资。
W：提到行业，这是个很有意思的话题。我其实不知道。这 么说吧，我不会投资电脑行业，因为我不懂。我岁数大了， 搞不懂。我知道这个行业将来前景很好，就是不知道怎么分 析这个行业，所以还是不碰为好。我没投资过电脑行业的股 票，这不是说这些股票不好。要是你了解电脑行业，你可能 会发现有的股票比其他股票更值得买。电脑行业是个瞬息万 变的领域，我更喜欢金宝汤(Campbell Soup)这样的公司， 我不是说建议你买金宝汤。金宝汤公司有很长的历史，和投 资新兴行业的公司相比，我更喜欢投资这样的公司，不过， 这还是分人。另一个问题是什么来着？
Q：股票和债券。你是100%全投资股票，还是分散投资股 票和债券？
W：通货膨胀一年比一年厉害。人们想要更多，政府也想要 更多，他们就会借债，导致通货膨胀。买债券，除非是高利 息的债券，永远也赚不了多少钱，只能获得不错的利息收入. 我不知道加拿大的税收是不是比股息收入高很多。我还是更 愿意持有股票，股票有成长性。美国在发展，加拿大也在发 展。我不太了解加拿大，但我觉得这是个了不起的国家，人 
们有很多发展的机会。我对丿伸大不太J'的你们足加泰大 人，对加泰大比我了解徂仇我就"得成长性;IK常席虬 如果税收太高，在一斓度上僉阻碍人们的发展”我更W欢 股票.通货膨胀会影响所右的伽券，到"，吊!*也就姑收 回本金再得到一些利息.你。很少打人地因为抻石伽券而 发家的。有些人可能继承了伽券，但不是瑚过伽券源的钱• 从股票上你可以做到，只要你路子对，就会很成功•我觉得 股票适合你们年轻人，建仪你们关注股票，而不姑侦券，伽 券是老年人的。这就姑我的新法。
Q：谢谢。
Q：能不能讲讲你在50年代作为年轻的基金经理無集资金 的经历？有过什么错误、经验或教训？
W：我不是非常主动地去四处奔走。我价大家讲一个沃伦•巴 菲特的小故事。格雷厄姆决定退休并关闭格雷厄姆-纽曼后， 沃伦离开了格雷厄姆-纽曼。他去拜访马路对面的邻居，那 家有夫妻二人和四个子女。沃伦说：“我可以帮你们打理投 资”。这家的女主人对男主人说：“这怎么行，怎么能把钱 给这么年轻的人管理，他才20岁左右。”于是，他们没接 受沃伦的建议。这家的男主人就是唐纳德-奇奥(Donald Keough),后来成了可口可乐的总裁。我在聚会上见过他的 妻子，她总是想起这件事，说当时巴菲特那么年轻，却要给 他们管理投资，她觉得不靠谱。
所以说，你在自己单干之前，可能最好先给别人打工，积累 一些经验。以后要是你自己有钱，或者家人有钱让你管理， 再积累一些经验。我在这方面很幸运。1932年的经济危机 让人们吃尽了苦头，人们很多年都忘不了。我记得那时有个 人对我说：“你怎么能成立基金呢？你没肴道琼斯指数经济 危机之前最高点是381点，现在都400点了。你怎么能在 这时候成立基金呢？ ”我说：“有人愿意投钱，正好赶到这 了。”
人的记性是很好的，要想留住客户，首先要看价值，其次要 是你的家人有钱，可能会让你管一段时间，你就能感觉一下 或者了解自己行不行。成立一个基金是很难的，特别是不能 亏了别人的钱。要是你喜欢数学，喜欢投资，我觉得你没问 题，就是要控制自己的情绪。
Q：你最大的错误是什么？
W：我犯过的错误？不记得了。我得想想我最大的错误是什 么。我真是不知道，错误有很多种。我们不怎么亏钱，所以 我几乎记不住了。有时候，我们确实会买很多只股票，因为 在一只股票上投的钱太多，我会很不安。我们从来没在一只 股票上投入得非常多。大多数时候，我们大概有100只股 票，这样我们的投资非常分散，让我想想……
这样吧，我给你们举个例子。我连公司的名字都忘了。我买 这个股票时股价是2美元左右，持有了很长时间。这家公 司生产军工用品。大股东有80%的股份，想要以7美元的 价格收购其他所有股份。当时，公司的营运资金是每股10 美元。我持有的股票不多，大概10万美元左右，我反对大 股东收购。有个律师说：“我可以处理这件事，我不收你的 钱，我就是想阻止他。”这位律师就提起了诉讼，起诉大股 东要约收购的方式有问题，他在纽约州的法院胜诉了。这个 大股东在纽约州的高级法院提出上诉，最后以3票对1票 胜诉。我想起来这个大股东叫什么了，他姓贝尔林（Berlin）。 他对我的一个做保险的朋友说，要告我騒扰。我就持有10 万美元的股票，要遭到骚扰的起诉。我不想惹这个麻烦，就 卖给他了。后来，就按照他提出的7美元成交的。当然了， 当时里根政府上台了，军工股大涨，我想这个大股东一定赚 了不少。
从心理上讲，我不愿意惹官司，有些人不当回事，我觉得很 不舒服。我其实不是总把做错的事放在心上，要是卖了的股 票后来涨了很多，我也不去想。我觉得我最不想犯的错误就 是和不太道德的人打交道。
有个人，叫什么名字，我忘了。他是加拿大人。他公开出售 一家公司的股份，但是没在证券交易委员会（SEC）注册。 虽然他被抓起来了，但是赚了几百万，出狱后过着奢华的生 活。这个人，不管他叫什么名字，虽然他从股市里赚钱了， 但我不想和这样的人打交道。我们要和好人来往。不过，我 真不知道我最大的错误是什么。
Q：你觉得亚洲的投资环境怎么样？特别是正在进行工业革 命的中国。
W：对这个问题，我的观点很明确c我倒是去中国旅游过。 我不买外国公司，这不包括加拿大，我买过一些加拿大的公 司。总的来说，我希望得到保护。我觉得世界上大多数国家 没有美国这样的证券交易委员会，很难判断它们的上市公司。 有些公司，内部人士知道的消息更多，他们会利用内幕消息 交易.
我宁賦买美国公司，因为我了解美国公初.我不了解外国公 司，包括中国的公司。
不了解的话，我买了会很不放心。巴西就是个很好的例子. 巴西把一家美国石油公司收购了，他们想收购就收购.买股 票能得到保护，我才觉得放心。我也不买欧洲的公司，因为 我不了解，特别是它们的年报是德语或法语的.我还是倾向 于买美国公司，这不是说我就是对的，只姑因为我了解才放 心，不了解就不放心。
Q：谢谢你抽出时间来回答我们的问题。你前面讲到了早期 的施乐以及知道何时退出一笔成功的投资很难。你说你觉得 知道什么时候买更简单，而且有时候赚钱的投资卖得太早了。 能不能给我们讲一个你做得很成功的一笔投资。怎么才能知 道什么时候卖出？你是所有的一起卖出，还是在上涨过程中 分批卖出？怎么才能知道什么时候卖出？
W：问得好。我想说我不知道什么时候卖出。我觉得，基本 上一只股票50买的，涨到100 了，就比较脆弱了，我可 能会卖出，因为己经翻倍了，我不想操心。不过，我们是分 批卖出，最好不要在一个价位全部卖出。我可能会在85卖 出一部分，具体要看持有了多长时间。我们一般持股三年左 右，不频繁买卖。我们买的时候对持股多长时间大槪心里有 个数，持有等待的时候就读财报，跟踪公司发展的怎么样・ 我喜欢赚钱，但我没有一个公式说要是从50涨到100就 卖了。持股期间要观察，要知道，股票也会下跌，涨得太高 就比较脆弱了. 50买的，涨到100,你说我不卖，然后又 
跌到50,你就会觉得自己很傻，没赚到钱。所以，我一般 在上涨的过程中卖出。问题是到底什么时候卖。
在本•格雷厄姆写的1951年第三版《证券分析》中，在第 536页，他讨论了价格和价值的区别。在第726页，他讨 论了特殊情况。我就说一下这里面的东西。这个内容我在哥 伦比亚大学演讲时讲过。举的例子是麦当劳。麦当劳一路跌 下来，跌到了 14美元。就是那家快餐连锁店，当时股价是 14美元，是从35美元跌下来的。我用了格雷厄姆的公式。 我给大家读一下，我觉得这个公式很有用。他是这么写的： 预计年收益率=[GC - L (100% - C)] + YP G是如果成功能涨多少点；
L是如果失败会跌多少点；
C是预计成功的概率，以百分数表示：
Y是预计持股时间，以年计算；
P是证券当前的价格。
你可以做出自己的判断。这个公式的好处是你可以自己选择 参数。在这个例子里，我觉得麦当劳值22,现在的价格是14, 能赚8个点。成功率是多少呢？我觉得涨到22的几率是 75%0失败可能跌2个点，估计要持股2年。最后计算出 每年的收益率是19.6%,也就是，一年能赚19.6%。
这个公式的好处是你可以自己决定。找到一只股票，估算它 值多少钱，然后用这个公式计算。大家可以找一下这个版本， 1951年第三版的《证券分析》°我提到这个公式是因为格 雷厄姆写这本书的时候问我：“沃尔特，我有很多文章还没 定下来，你帮我看看有什么内容可以加到这本书里。”我选 了这个公式，因为我觉得它很有用，你可以根据自己认为公 司值多少钱、需要持股多长时间来做决定。就看自己怎么判 断，这个公式确实很有用。
Q：在资产分配方面，你说你一般更喜欢股票，而不是债券。 你在单个一只股票上会分配多少资金？根据你的经验，一只 股票最多可以占多少仓位？
W：这要看你有多少钱，或者希望在一只股票上投多少钱。 我习惯分散投资，我过去持有100多只股票，这样一只股 票上占的资金不会太多。
这么说吧，要是一只股票非常值，你真的非常看好，可以投 入20%的资金，我不会超过20%。假设你有100万,怎么 投资呢？要是真有看好的，投入20万，这就不少了。要是 投入50万,就是拿一半的资金冒险。必须要限制投入的资 金量。如果管理别人的资产，最好不要搞得那么紧张，可能 降低比例，投入10%。具体还是要看对自己的判断有多少信 心。另外，我觉得还要考虑的一个问题是，如果你觉得整个 社会在纳税期把税收股炒得很高，这就很危险。我读过一本 珀金斯先生(Perkins)写的书，他在书里讲的是泡沫。我 觉得他说得有道理。于是，我就做空了几只股票。我一般不 做空，因为我觉得做空的感觉很难受。我不喜欢做空，做空 是拿本金冒险。不过，珀金斯的书写得不错。本•格雷厄姆 1951年第三版的《证券分析》也绝对是本好书。这本书出 版时你们还没出生，现在可能已经绝版了，但是在图书馆里 应该可以找到，建议大家读一读，这是本好书。
Q：研究一家公司时，你是完全依赖历史财务数据和财报吗？ 还是进行很多调研？
W：我喜欢买价格低于净资产的股栗。这样的股票可以给我 提供一定的保护。我还専欢侦务不多的股栗，也可以给我一 定的保护。然后，看公司本身，公司可能不是伟大的公司， 但是只要有大蛍净资产，而且再看过去20年的经营情 况……在《福布斯》采访我的文章中，我提到了 6只股票。 我用这些股票举例，这些是我推荐的，自己看好的。你们可 能不看好，不过我还是把这几只股票说出来了。看寿你能不 能找到2月11号的《福布斯》杂志，上面有一筒釆访我 的文章。大家从这篇文章里可以了解我的过去。我不知道将 来会怎样，但是我知道自己的过去。
Q：我想问一个关于你熟悉的行业的问题。你说了，你避免 投资自己不熟悉的行业。我想知道，那些你关注的行业，你 是怎么熟悉的？
W：我没太听懂问题，不过我尽量答一下。要是答错了，就 告诉我。我喜欢制造业的公司。你要是问我买没买过航空公 司的股票，我会告诉你没有。我不太了解航空公司。航空业 的增长很了不起，但是股东始终没得到太多好处。买成长股 不一定行，要是最后公司没成功，股东也赚不到钱。我看好 的是那些资本结构简单的公司，公司有股票、有债务，债务 最好很少，然后再看过去20年的历史情况，了解公司过去 经营的怎么样，接着读公司的年报。我最不愿意买管理层不 诚信、不道德的公司。对于想占你便宜的人，最好离得远远 的。你投资的是自己的钱，或者是给别人管钱，你有资任。 既然有责任，做邸就要负责。我喜欢买具有下跌保护的股票， 这样的股票一般是前景不好的。你要研究一下。我J般用《价 值线》，了解股票过去10年的情况、净资产有多少、债务 结构如何，然后要是感兴趣，就向公司索取年报。现在证券 分析师太多了，很多分析师都用电脑。电脑不会骗人，你想 要什么，它就给你什么。我还是喜欢最后由人来分析，不是 只用电脑给的数字。不知道这个回答对你有没有用。关键是 不要亏钱，要对客户负贵，不能亏钱。格雷厄姆是个很理智 的人，他写的《聪明的投资者》是一本非常好的书，沃伦•巴 菲特说，这是他读过的最好的投资书。格雷厄姆的文字很理 智，不带任何情绪。我觉得这在投资方面是很好的品质，在 其他方面不一定如此。亏钱了，自己和客户都不好受，所以 要保护自己。一个方法就是买入低迷的股票，并且要确保买 的股票不会破产。可能是行业陷入了困境，你必须要考虑有 多大把握。
Q：加拿大有许多家族控股的公司，你怎么看具有特殊投票 权的股票？
W：记得我刚入行时简便洗衣机公司(Easy Washing Machine) 就有A股和B股。A股有投票权，B股和A股都一样， 就是没投票权。这样的公司后来逐渐消失了。现在家族控股 的公司不多了，大部分都把公司卖了。有些家族生意做得很 好，希望后代能继续经营。我觉得最好是卖出去，除非家族 继承人很能干，能把家族企业继承下来。洛克菲勒家族非常 聪明，但是我总是很奇怪，他们为什么没买伯克希尔•哈撒 韦(Berkshire Hathaway)的股票。我觉得他们应该买，因 为他们不需要固定收入。从这方面也可以看出沃伦真是聪明 过人。问题是，要是想要固定收入，找沃伦就找错人了。沃 伦只能给你资本增值，要是想要收入，你得等20年才能卖 出兑现。我觉得有钱人适合买成长股，不过，我喜欢买卖股 票.有些家族企业想让子孙接班。我不知道加拿大的税收规 定，不知道保留家族企业是否合适，不知道关于继承的法律 规定是什么，这要看税法怎么规定。我觉得，从过去这些年 看，家族把企业留下来没得到太多好处，可能还是卖出去好。 Q：时间差不多了。我想再问最后一个问题。在过去50多 年里，你在投资和生活中获得的最重要的经验是什么？ W：我觉得最重要的是诚实。只要诚实，很多问题都迎刃而 解。不知道你对这个回答是否满意。我从诚实中得到很多好 处.不做亏心事，不怕鬼敲门。